{
    "0": {
        "segment": "FORMATION   DROIT SOCIAL MONACO 18 octobre 2022   Guillemat Expertise comptable Audit Conseil oa 11,45 pm Social",
        "metadata": {
            "page": 1,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "1": {
        "segment": "Notre Cabinet Fond\u00e9 par Tony Guillemot,  expert-comptable depuis 2006,  notre cabinet accompagne les  entreprises dans leur  croissance, en les lib\u00e9rant des  contraintes administratives pour  qu\u2019elles puissent se concentrer  sur leur activit\u00e9. Nous  apportons des solutions  innovantes avec notre mode  de fonctionnement hybride  (alliant le digital \u00e0 l\u2019humain)  tout en privil\u00e9giant un  accompagnement  personnalis\u00e9 pour atteindre les  objectifs de nos clients. 2 Notre Formateur Nicolas Pietri, Responsable du  Service Social du cabinet Tony  Guillemot.   Titulaire d\u2019un Master en Gestion  des Ressources Humaines et  Dipl\u00f4m\u00e9 en Droit Social  mon\u00e9gasque (D.U) , il b\u00e9n\u00e9ficie  d\u2019une solide exp\u00e9rience de  plus de 10 ans en gestion de la  paie et en conseil Social aupr\u00e8s  de soci\u00e9t\u00e9s en France et \u00e0  Monaco. Les informations pr\u00e9sentes dans ce support sont donn\u00e9es \u00e0 titre informationnel, dans un but de formation. Il est le r\u00e9sultat d\u2019interpr\u00e9tations de loi et de  jurisprudences. Il ne doit en aucun cas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme valeur probante et est susceptible d\u2019\u00e9voluer au cours du temps via des changements  l\u00e9gislatifs ou jurisprudentiels. De plus, ce support est dans l\u2019impossibilit\u00e9 de rentrer dans chaque d\u00e9tail des sujets \u00e9voqu\u00e9s. Nous conseillons fortement de conserver un \u0153il critique et de mesurer la situation en fonction de chaque contexte, notamment en ce qu\u2019il concerne  les proc\u00e9dures de licenciements. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 revenir vers nous en cas de doute. Guillemet Expertise comptable - Audit - Conseil ~~s",
        "metadata": {
            "page": 2,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "2": {
        "segment": "SOMMAIRE 3 I. MALADIE / ACCIDENT DU TRAVAIL : TRAITEMENT SOCIAL ET PAIE II. CONGE MATERNITE / PATERNITE : TRAITEMENT SOCIAL ET PAIE III. RUPTURE DE CONTRAT DE TRAVAIL  IV. INDEMNITES NON-SOUMISES   V. LES AVANTAGES EN NATURE VI. LA MODIFICATION DU CONTRAT VII. LE POUVOIR DISCIPLINAIRE DE L\u2019EMPLOYEUR VIII. LES CONGES PAYES  IX. DUREE DU TRAVAIL X. STAGE ET CONTRAT D\u2019APPRENTISSAGE XI. LE DETACHEMENT DES SALARIES XII. ROLE DES INSTITUTIONS DU TRAVAIL XIII. LE SALAIRE XIV. PROTECTION SOCIALE",
        "metadata": {
            "page": 3,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "3": {
        "segment": "MALADIE / ACCIDENT DU TRAVAIL TRAITEMENT SOCIAL ET PAIE 1 4 Guillmat Expertise comptable - Audit - Conseil   r",
        "metadata": {
            "page": 4,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "4": {
        "segment": "5 MALADIE / ACCIDENT DU TRAVAIL TRAITEMENT SOCIAL ET PAIE Le contrat de travail est un contrat \u00e0 ex\u00e9cution successive. Son ex\u00e9cution se poursuivant dans le temps, il peut arriver qu'un  \u00e9v\u00e9nement arr\u00eate cette ex\u00e9cution. Pendant la suspension du contrat de travail, le salari\u00e9 ne travaille pas, mais b\u00e9n\u00e9ficie de certains droits sous certaines conditions. Les droits d'un salari\u00e9 dont le contrat de travail est suspendu varient selon la cause de la suspension. Lors de la suspension du contrat de travail, le lien contractuel subsiste, autrement dit le salari\u00e9 continue \u00e0 faire partie de l'entreprise  mais les obligations contractuelles qui trouvaient leur source dans l'ex\u00e9cution du contrat n\u2019ont plus \u00e0 \u00eatre maintenues, les parties en  sont r\u00e9ciproquement d\u00e9gag\u00e9es. Il en r\u00e9sulte que l'employeur n'est pas tenu de r\u00e9mun\u00e9rer le salari\u00e9 pendant la dur\u00e9e de la suspension sauf dispositions l\u00e9gales ou  conventionnelles contraires applicables. La suspension du contrat a un caract\u00e8re provisoire pendant tout le temps qu'elle dure, elle ne saurait confier au salari\u00e9 plus de  droits qu'il n'en aurait si le contrat avait continu\u00e9 de s'ex\u00e9cuter normalement. De m\u00eame, le salari\u00e9 reste tenu de respecter son obligation de loyaut\u00e9 pendant la dur\u00e9e de la suspension. Enfin, la suspension du contrat doit prendre fin par la remise des choses en l'\u00e9tat ant\u00e9rieur, ou se transformer en une rupture du  contrat.",
        "metadata": {
            "page": 5,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "5": {
        "segment": "6 MALADIE / ACCIDENT DU TRAVAIL TRAITEMENT SOCIAL ET PAIE La maladie, l\u2019accident du travail (A.T.) et la maladie professionnelle (M.P.) En principe, l'absence du salari\u00e9 pour cause de maladie ou d\u2019accident ou maladie professionnelle entra\u00eene la suspension du  contrat de travail. Sous r\u00e9serve que l'absence soit temporaire et justifi\u00e9e par un certificat m\u00e9dical, et que la maladie soit r\u00e9elle. Le salari\u00e9 doit pr\u00e9venir l'employeur et transmettre le certificat d'arr\u00eat de travail dans les plus brefs d\u00e9lais (en g\u00e9n\u00e9ral 48 heures Article 8 de la Convention Collective Nationale du Travail) ainsi que ses \u00e9ventuelles prolongations. Le non-respect de ces obligations peut constituer un motif valable de licenciement, parfois pour faute grave dans l\u2019hypoth\u00e8se o\u00f9 l\u2019absence du salari\u00e9 perturbe le bon fonctionnement de l\u2019entreprise. Les accidents survenus par le fait du travail, ou \u00e0 l'occasion du travail, en quelque lieu que celui-ci s'effectue, sont consid\u00e9r\u00e9s  comme des accidents de travail et sont pris en charge conform\u00e9ment \u00e0 la Loi n. 636 du 11/01/1958 tendant \u00e0 modifier et \u00e0 codifier  la l\u00e9gislation sur la d\u00e9claration, la r\u00e9paration et l'assurance des accidents du travail. Est \u00e9galement consid\u00e9r\u00e9 comme accident du travail, l'accident de trajet survenu au travailleur salari\u00e9 alors qu'il se rend de sa  r\u00e9sidence ou du lieu o\u00f9 il prend habituellement ses repas au lieu de son travail et vice-versa, \u00e0 la condition qu'il ne se soit pas  d\u00e9tourn\u00e9 du parcours normal ou qu'il ne l'ait pas interrompu pour un motif \u00e9tranger \u00e0 son emploi. Le risque \u00ab accidents du travail / maladies professionnelles \u00bb est g\u00e9r\u00e9 par les compagnies d\u2019assurances priv\u00e9es agr\u00e9\u00e9es aupr\u00e8s  desquelles l\u2019employeur est tenu de s\u2019assurer. Il s\u2019agit d\u2019une obligation l\u00e9gale. \u00c0 l'issue de la p\u00e9riode de suspension du contrat, le salari\u00e9 retrouve naturellement son emploi. \u00c0 son retour dans l\u2019entreprise, le  salari\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 absent pour cause de maladie ou d\u2019accident, professionnel ou non, ayant provoqu\u00e9 une absence sup\u00e9rieure \u00e0 3  semaines, doit se soumettre \u00e0 une visite m\u00e9dicale de reprise effectu\u00e9e par le m\u00e9decin du travail. Impact sur l\u2019anciennet\u00e9 et l\u2019acquisition des cong\u00e9s pay\u00e9s :  Maladie : Sauf dispositions conventionnelles plus favorables, les p\u00e9riodes de maladie ne sont pas prises en compte pour le calcul de  l\u2019anciennet\u00e9 et l\u2019acquisition des cong\u00e9s pay\u00e9s. AT/MP : ces absences sont consid\u00e9r\u00e9es comme du travail effectif pour la d\u00e9termination de l\u2019anciennet\u00e9 et pour l\u2019acquisition des  cong\u00e9s pay\u00e9s, dans la limite d\u2019une dur\u00e9e d\u2019un an (si l\u2019arr\u00eat dure plus d\u2019un an, l\u2019acquisition des CP s\u2019arr\u00eate).",
        "metadata": {
            "page": 6,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "6": {
        "segment": "7 MALADIE / ACCIDENT DU TRAVAIL TRAITEMENT SOCIAL ET PAIE La maladie, l\u2019accident du travail (A.T.) et la maladie professionnelle (M.P.) Proc\u00e9dure en cas de maladie :  Le salari\u00e9 doit justifier de son arr\u00eat maladie \u00e0 son employeur et \u00e0 la CCSS dans un d\u00e9lai de 48 heures. Pour les arr\u00eats sup\u00e9rieurs \u00e0 3 jours (carence de la CCSS), l\u2019employeur doit compl\u00e9ter une attestation d\u2019absence. Ce document est \u00e0 envoyer \u00e0 la CCSS au retour de l'employ\u00e9 OU apr\u00e8s 14 jours d'absence. Si l'absence est sup\u00e9rieure \u00e0 2 semaines, il doit \u00eatre envoy\u00e9 toutes les deux semaines et au retour du salari\u00e9. Sans attestation d\u2019absence, la CCSS ne r\u00e8glera aucune indemnit\u00e9. Proc\u00e9dure en cas d\u2019accident du travail :  1. Constater l\u2019accident : en cas d\u2019accident du travail, le \u00ab salari\u00e9 victime \u00bb doit informer ou faire informer son employeur dans les plus  brefs d\u00e9lais. Si son \u00e9tat est constat\u00e9 par un m\u00e9decin, la d\u00e9claration d\u00e9crit les l\u00e9sions, leur localisation, les sympt\u00f4mes et les  s\u00e9quelles \u00e9ventuelles de l'accident, et, prescrit si n\u00e9cessaire, un arr\u00eat de travail. Le certificat doit \u00eatre remis \u00e0 l\u2019employeur. 2. Pr\u00e9venir son assureur : l\u2019employeur doit pr\u00e9venir sa compagnie d\u2019assurance dans les plus brefs d\u00e9lais, au plus tard 48h apr\u00e8s  l\u2019accident. Celle-ci lui fournit le formulaire de d\u00e9claration d\u2019accident du travail ainsi que la liste des documents \u00e0 lui remettre qui  peut diff\u00e9rer d\u2019un assureur \u00e0 l\u2019autre. 3. Compl\u00e9ter la d\u00e9claration : toutes les rubriques sont \u00e0 remplir enti\u00e8rement et le plus pr\u00e9cis\u00e9ment possible. \uf076Lieu de l\u2019accident : l\u2019adresse pr\u00e9cise du lieu de l\u2019accident doit \u00eatre renseign\u00e9e. \uf076Nature et si\u00e8ge des l\u00e9sions : ces deux rubriques doivent \u00eatre compl\u00e9t\u00e9es d\u2019apr\u00e8s le certificat m\u00e9dical. \uf076T\u00e9moins : le nom et l\u2019adresse du ou des t\u00e9moins doivent \u00eatre renseign\u00e9s. \uf076Suite probable : l\u2019arr\u00eat de travail initial doit \u00eatre indiqu\u00e9 sans cumuler les prolongations. Tous les feuillets du formulaire doivent \u00eatre sign\u00e9s et tamponn\u00e9s du cachet de l\u2019entreprise. 4. Effectuer la d\u00e9claration : la d\u00e9claration d\u2019accident du travail accompagn\u00e9e, le cas \u00e9ch\u00e9ant, du certificat m\u00e9dical (mentionnant  les soins et le cas \u00e9ch\u00e9ant l\u2019arr\u00eat de travail) doit \u00eatre adress\u00e9e ou d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 la Direction de la S\u00fbret\u00e9 Publique dans les 48 heures  apr\u00e8s l\u2019accident au plus tard.",
        "metadata": {
            "page": 7,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "7": {
        "segment": "8 MALADIE / ACCIDENT DU TRAVAIL TRAITEMENT SOCIAL ET PAIE La maladie, l\u2019accident du travail (A.T.) et la maladie professionnelle (M.P.) Chacun des cinq feuillets de la d\u00e9claration est rev\u00eatu du cachet du service de la Direction de la S\u00fbret\u00e9 Publique. La Direction de la S\u00fbret\u00e9 Publique adresse dans un d\u00e9lai de 8 \u00e0 15 jours : \uf076Un feuillet au Palais de Justice \uf076Deux \u00e0 la Direction du Travail \uf076Deux \u00e0 l\u2019employeur (en cas de d\u00e9p\u00f4t de la d\u00e9claration , les feuillets sont remis directement. )   Par la suite une photocopie des certificats de consolidation, gu\u00e9rison, reprise du travail ou le cas \u00e9ch\u00e9ant des certificats de  prolongation doit \u00eatre adress\u00e9e \u00e0 la Direction de la S\u00fbret\u00e9 Publique. En cas de rechute, une nouvelle d\u00e9claration d\u2019accident du travail en cinq exemplaires mentionnant la date de l\u2019accident initial et la  date de la rechute doit \u00eatre effectu\u00e9e. 5. Fournir les documents \u00e0 son assureur : le feuillet vert de la d\u00e9claration doit \u00eatre remis \u00e0 l\u2019assureur de l\u2019employeur accompagn\u00e9 des  pi\u00e8ces demand\u00e9es par celui-ci. 6. Fournir un certificat \u00e0 la victime : un certificat fourni par l\u2019assureur et compl\u00e9t\u00e9 par l\u2019employeur doit \u00eatre remis \u00e0 la victime de  l\u2019accident du travail pour la prise en charge de ses frais m\u00e9dicaux. Proc\u00e9dure en cas de maladie professionnelle : https://service-public-entreprises.gouv.mc/Emploi-et-social/Reglementation-du- travail/Sante-et-securite/Declarer-une-maladie-professionnelle",
        "metadata": {
            "page": 8,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "8": {
        "segment": "9 MALADIE / ACCIDENT DU TRAVAIL TRAITEMENT SOCIAL ET PAIE Indemnisation de la maladie Que dit la loi ? L\u2019avenant 18 du 13 mai 1981 d\u00e9taille les pr\u00e9rogatives des employeurs en terme de maintien de salaire durant un arr\u00eat maladie sous  certaines conditions :  \uf0fc Avoir deux ans d\u2019anciennet\u00e9 \u00e0 la date de l\u2019arr\u00eat maladie ; \uf0fcJustification de l\u2019absence aupr\u00e8s de l\u2019employeur dans les 48 heures (jurisprudence d\u2019une semaine) ; \uf0fcLe salari\u00e9 doit \u00eatre pris en charge par la CCSS. Les conditions pour \u00eatre pris en charge par la CCSS :  \uf0fcLe salari\u00e9 doit \u00eatre immatricul\u00e9 ( demande d\u2019 embauchage d\u00e9pos\u00e9e au service de l\u2019emploi) ; \uf0fcJustifier de 120h de travail au cours du mois civil ou des 30 jours pr\u00e9c\u00e9dents l\u2019arr\u00eat ou 200h sur le trimestre civil, 3 derniers mois ou 90  jours pr\u00e9c\u00e9dents ; \uf0fcFaire parvenir dans les 48h le justificatif d\u2019absence \u00e0 la CCSS ; \uf0fcFaire parvenir l\u2019attestation d\u2019absence compl\u00e9t\u00e9e par l\u2019employeur \u00e0 la CCSS. Lorsque toutes les conditions sont remplies, l\u2019employeur est dans l\u2019obligation de compl\u00e9ter les indemnit\u00e9s vers\u00e9es par la CCSS afin de  maintenir une certaine partie du salaire pendant une dur\u00e9e qui est d\u00e9termin\u00e9e par l\u2019anciennet\u00e9 du salari\u00e9.   D\u00e9lai de carence : le maintien de l\u2019employeur intervient apr\u00e8s un d\u00e9lai de carence de 10 jours. Dans le cas d\u2019une hospitalisation  avec un arr\u00eat de 3 semaines minimum, ce d\u00e9lai est ramen\u00e9 \u00e0 3 jours. Dur\u00e9e et montant :   Anciennet\u00e9 Maintien de salaire brut \u00e0  90% Maintien de salaire brut \u00e0  66.66% 2 \u00e0 7 ans 30 jours 30 jours 7 \u00e0 12 ans 40 jours 40 jours 12 \u00e0 17 ans 50 jours 50 jours 17 \u00e0 22 ans 60 jours 60 jours 22 \u00e0 27 ans 70 jours 70 jours 27 \u00e0 32 ans 80 jours 80 jours + de 32 ans 90 jours 90 jours",
        "metadata": {
            "page": 9,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "9": {
        "segment": "10 MALADIE / ACCIDENT DU TRAVAIL TRAITEMENT SOCIAL ET PAIE Indemnisation de la maladie Que dit la loi (suite) ? Donc le salari\u00e9 ayant deux ans d\u2019anciennet\u00e9 remplissant toutes les conditions aura droit, \u00e0 compter du 11\u00e8me jour d\u2019absence, \u00e0 un  maintien de salaire \u00e0 90% pendant 30 jours maximum, puis un maintien \u00e0 2/3 pendant une nouvelle dur\u00e9e de 30 jours. Ces dur\u00e9es  sont augment\u00e9es de 10 jours par tranche de 5 ann\u00e9es d\u2019anciennet\u00e9 suppl\u00e9mentaires (ex. 7 ans = 40 jours + 40 jours). Ces dur\u00e9es s\u2019entendent sur une p\u00e9riode d\u2019une ann\u00e9e glissante et non par arr\u00eat . Les % de maintien de salaire s\u2019entendent sur le salaire brut d\u00e9compt\u00e9 suite \u00e0 l\u2019absence et en compl\u00e9ment des indemnit\u00e9s de la  CCSS. Afin de pouvoir calculer un maintien de salaire, il est n\u00e9cessaire de conna\u00eetre le mode de calcul de la CCSS : \uf076D\u00e9lai de carence : 3 jours ; \uf076Salaire journalier moyen des 12 derniers mois pr\u00e9c\u00e9dents x 50% dans la limite de la moiti\u00e9 du plafond journalier CCSS ;   \uf076Si le salari\u00e9 a trois enfants ou plus : 2/3 du salaire journalier \u00e0 compter du 45\u00e8me jour (dans la limite de 2/3 du plafond journalier  CCSS). Lorsque l\u2019absence maladie couvre un jour f\u00e9ri\u00e9, ce jour doit \u00eatre obligatoirement maintenu \u00e0 100% par l\u2019employeur, que le salari\u00e9 ait  ou non les conditions pr\u00e9vues pour le maintien de salaire.",
        "metadata": {
            "page": 10,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "10": {
        "segment": "11 MALADIE / ACCIDENT DU TRAVAIL TRAITEMENT SOCIAL ET PAIE Indemnisation de la maladie Que dit la loi (suite) ? Ex. de maintien de salaire l\u00e9gal pour maladie Salari\u00e9 \u00e0 temps complet (lundi \u00e0 jeudi 8h et vendredi 7h), 3 ans d\u2019anciennet\u00e9. Salaire 4000\u20ac brut (23,6686\u20ac / h). Absence maladie avec hospitalisation du 7 f\u00e9vrier au 28 f\u00e9vrier 2022. Absence totale = 125h r\u00e9elles , soit 125/156 x 169 = 135,42 heures mensualis\u00e9es   Carence employeur : 10 jours du 07/02 au 16/02 Maintien de salaire du 17/02 au 28/02 : on recalcule l\u2019absence sur cette nouvelle p\u00e9riode = 62/156 x169 = 67,17h Total de l\u2019absence = 67,17 x 23,6686 = 1589,82. Il a droit \u00e0 un maintien de salaire \u00e0 90% soit 1430,84\u20ac. L\u2019employeur doit donc maintenir la diff\u00e9rence entre 1430,84\u20ac et ce qui est effectivement vers\u00e9 par la CCSS, soit :   Indemnit\u00e9 journali\u00e8re = moyenne des salaire des 12 derniers mois / 360 /2 = 48000/360 x 50% = 66,67\u20ac par jour cal. Indemnit\u00e9s journali\u00e8res dues entre le 17/02 et 28/02 = 12 jours calendaires x 66,67 = 800,00\u20ac Le maintien de l\u2019employeur est donc de 1430,84 \u2013 800 = 630,84\u20ac Il est n\u00e9cessaire de demander au salari\u00e9 un d\u00e9compte des indemnit\u00e9s per\u00e7ues de la CCSS afin de v\u00e9rifier l\u2019estimation r\u00e9alis\u00e9e,  notamment lorsque le salari\u00e9 a eu des absences au cours des 12 derniers mois. \u00c0 noter que les montants vers\u00e9s par l\u2019employeur au titre du maintien de salaire ne sont pas soumis aux cotisations recouvr\u00e9es par la  CCSS (CCSS, CAR et POLE EMPLOI) et que les indemnit\u00e9s journali\u00e8res sont vers\u00e9es nettes; donc un maintien de salaire \u00e9quivalant \u00e0  90% du brut pourra \u00eatre sup\u00e9rieur au salaire habituel. \u00c0 Monaco, aucun r\u00e8glement ne nous permet de limiter l\u2019indemnisation au  montant qu\u2019aurait per\u00e7u le salari\u00e9 s\u2019il avait travaill\u00e9.",
        "metadata": {
            "page": 11,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "11": {
        "segment": "12 MALADIE / ACCIDENT DU TRAVAIL TRAITEMENT SOCIAL ET PAIE Indemnisation de la maladie La subrogation des indemnit\u00e9s vers\u00e9es par la CCSS, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019avance des indemnit\u00e9s CCSS par l\u2019employeur et le paiement des  indemnit\u00e9s journali\u00e8res directement \u00e0 l\u2019employeur : Dans ce cas, il doit \u00eatre fait une demande de tampon attributaire aupr\u00e8s de la CCSS. En indiquant le num\u00e9ro du tampon sur  l\u2019attestation d\u2019absence, la CCSS aura connaissance que l\u2019employeur effectue la subrogation et indemnisera l\u2019employeur. Attention : en cas de subrogation, l\u2019employeur s\u2019engage \u00e0 maintenir le salaire de ses employ\u00e9s \u00e0 100% pour tous et pour une dur\u00e9e  illimit\u00e9e, c\u2019est-\u00e0-dire m\u00eame pour ceux qui ne r\u00e9pondent pas aux conditions conventionnelles et donc pour une dur\u00e9e et un montant  sup\u00e9rieur \u00e0 ce que pr\u00e9voit la CCN.",
        "metadata": {
            "page": 12,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "12": {
        "segment": "13 MALADIE / ACCIDENT DU TRAVAIL TRAITEMENT SOCIAL ET PAIE Indemnisation de l\u2019 Accident de travail / Maladie Professionnelle Que dit la loi ? L\u2019avenant 18 du 13 mai 1981 d\u00e9taille les pr\u00e9rogatives des employeurs en terme de maintien de salaire par l\u2019employeur durant un arr\u00eat  pour accident du travail ou maladie professionnelle sous certaines conditions :  \uf0fc Avoir deux ans d\u2019anciennet\u00e9 \u00e0 la date de l\u2019accident ou de l\u2019arr\u00eat maladie professionnelle ; \uf0fcJustification de l\u2019absence aupr\u00e8s de l\u2019employeur dans les 48 heures (jurisprudence d\u2019une semaine) ; \uf0fcLe salari\u00e9 doit \u00eatre pris en charge par l\u2019assureur- loi AT/MP (accident du travail/ Maladie Professionnelle). Les conditions pour \u00eatre pris en charge par l\u2019assureur sont pr\u00e9vues par la loi 636 du 11/01/1958 :  \uf0fcL\u2019accident est survenu par le fait du travail ou \u00e0 l\u2019occasion du travail, peu importe le lieu \uf0fcLa victime ex\u00e9cutait, \u00e0 titre quelconque (m\u00eame essai ou apprentissage) un contrat. \uf0fcEst \u00e9galement consid\u00e9r\u00e9 comme accident du travail, l'accident survenu au travailleur salari\u00e9 alors qu'il se rend de sa r\u00e9sidence ou  du lieu o\u00f9 il prend habituellement ses repas, au lieu de son travail et vice-versa, \u00e0 la condition qu'il ne se soit pas d\u00e9tourn\u00e9 du  parcours normal ou qu'il ne l'ait pas interrompu pour un motif \u00e9tranger \u00e0 son emploi. D\u00e9lai de carence : 0 jour. Que le salari\u00e9 remplisse les conditions ou non, le jour de l\u2019accident est int\u00e9gralement pay\u00e9 par l\u2019employeur.  S\u2019il remplit les conditions, le maintien de salaire de l\u2019employeur se met en \u0153uvre d\u00e8s le lendemain de l\u2019accident. Exception : pour les accidents de trajet, un d\u00e9lai de carence de 10 jours est appliqu\u00e9 (3 jours en cas d\u2019hospitalisation + 3 semaines  d\u2019arr\u00eat minimum). Dur\u00e9e et montant :   Anciennet\u00e9 Maintien de salaire brut \u00e0  90% Maintien de salaire brut \u00e0  66.66% 2 \u00e0 7 ans 30 jours 30 jours 7 \u00e0 12 ans 40 jours 40 jours 12 \u00e0 17 ans 50 jours 50 jours 17 \u00e0 22 ans 60 jours 60 jours 22 \u00e0 27 ans 70 jours 70 jours 27 \u00e0 32 ans 80 jours 80 jours + de 32 ans 90 jours 90 jours",
        "metadata": {
            "page": 13,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "13": {
        "segment": "14 MALADIE / ACCIDENT DU TRAVAIL TRAITEMENT SOCIAL ET PAIE Indemnisation de l\u2019 Accident de travail / Maladie Professionnelle Que dit la loi (suite) ? Donc le salari\u00e9 ayant deux ans d\u2019anciennet\u00e9 remplissant toutes les conditions aura droit, \u00e0 compter du 2\u00e8me jour d\u2019absence, \u00e0 un  maintien de salaire \u00e0 90% pendant 30 jours maximum, puis un maintien \u00e0 2/3 pendant une nouvelle dur\u00e9e de 30 jours. Ces dur\u00e9es  sont augment\u00e9es de 10 jours par tranche de 5 ann\u00e9es d\u2019anciennet\u00e9 suppl\u00e9mentaires (ex. 7 ans = 40 jours + 40 jours). Ces dur\u00e9es s\u2019entendent sur une p\u00e9riode d\u2019une ann\u00e9e glissante et non par arr\u00eat . Les % de maintien de salaire s\u2019entendent sur le salaire brut d\u00e9compt\u00e9 suite \u00e0 l\u2019absence et en compl\u00e9ment des indemnit\u00e9s de  l\u2019assureur AT/MP.   Pour calculer un maintien de salaire, il est n\u00e9cessaire de conna\u00eetre le mode de calcul de l\u2019assureur AT/MP en cas d\u2019accident du  travail, accident de trajet ou maladie professionnelle :  \uf076D\u00e9lai de carence : 0 jour ; \uf076Salaire moyen X 50% pour les 28 premiers jours ;   \uf076Salaire moyen X 66,67% \u00e0 compter du 29\u00e8me jour ;   Lorsque l\u2019absence couvre un jour f\u00e9ri\u00e9, ce jour doit \u00eatre obligatoirement maintenu \u00e0 100% par l\u2019employeur, que le salari\u00e9 ait ou non  les conditions pr\u00e9vues pour le maintien de salaire.",
        "metadata": {
            "page": 14,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "14": {
        "segment": "15 MALADIE / ACCIDENT DU TRAVAIL TRAITEMENT SOCIAL ET PAIE Indemnisation de l\u2019 Accident de travail / Maladie Professionnelle Que dit la loi (suite) ? Ex. de maintien de salaire l\u00e9gal pour accident du travail Salari\u00e9 \u00e0 temps complet (lundi au jeudi 8h et vendredi 7h), 3 ans d\u2019anciennet\u00e9. Salaire 4000\u20ac brut (23,6686\u20ac / h). Accident du travail le lundi 7/02 \u00e0 midi. Absence du 8 f\u00e9vrier au 28 f\u00e9vrier 2022. Absence du 7/02 : les 4 heures d\u2019absence ne seront pas d\u00e9compt\u00e9es du salaire. Absence \u00e0 compter du 08/02 = 117h r\u00e9elles, soit 117/156 x 169 = 126,75 x 23,6686 = 3000,00\u20ac.   Il a droit \u00e0 un maintien de salaire \u00e0 90%, soit 2700,00\u20ac. L\u2019employeur doit donc maintenir la diff\u00e9rence entre 2 700,00\u20ac et ce qui est effectivement vers\u00e9 par l\u2019assureur, soit :   Indemnit\u00e9 journali\u00e8re = 4000/30/2 = 66,67\u20ac par jour cal. Indemnit\u00e9s journali\u00e8res dues entre le 08/02 et 28/02 = 21 jours calendaires x 66,67 = 1 400,07\u20ac Le maintien de l\u2019employeur est donc de 2 700 \u2013 1400,07 = 1 299,93\u20ac Il est n\u00e9cessaire de demander au salari\u00e9 un d\u00e9compte des indemnit\u00e9s per\u00e7ues de l\u2019assureur afin de v\u00e9rifier l\u2019estimation r\u00e9alis\u00e9e,  notamment lorsque le salari\u00e9 a eu des absences au cours des 12 derniers mois. \u00c0 noter que les montants vers\u00e9s par l\u2019employeur au titre du maintien de salaire ne sont pas soumis aux cotisations recouvr\u00e9es par la  CCSS (CCSS, CAR et POLE EMPLOI) et que les indemnit\u00e9s journali\u00e8res sont vers\u00e9es nettes ; donc un maintien de salaire \u00e9quivalant \u00e0  90% du brut pourra \u00eatre sup\u00e9rieur au salaire habituel. \u00c0 Monaco, aucun r\u00e8glement ne nous permet de limiter l\u2019indemnisation au  montant qu\u2019aurait per\u00e7u le salari\u00e9 s\u2019il avait travaill\u00e9.",
        "metadata": {
            "page": 15,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "15": {
        "segment": "CONGE MATERNITE / PATERNITE :  TRAITEMENT SOCIAL ET PAIE 2 16",
        "metadata": {
            "page": 16,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "16": {
        "segment": "17 CONGE MATERNITE / PATERNITE :  TRAITEMENT SOCIAL ET PAIE Maternit\u00e9 Le b\u00e9n\u00e9fice du cong\u00e9 maternit\u00e9 n'est soumis \u00e0 aucune condition, notamment en mati\u00e8re d'anciennet\u00e9 ou de nature du contrat. Le seul fait d'\u00eatre enceinte ouvre droit pour la salari\u00e9e au cong\u00e9 maternit\u00e9, dont la dur\u00e9e est par ailleurs assimil\u00e9e \u00e0 du temps de  travail effectif pour le calcul de l'anciennet\u00e9, des cong\u00e9s pay\u00e9s, des droits \u00e0 la retraite\u2026 En principe, avant le d\u00e9but du cong\u00e9 maternit\u00e9, la femme enceinte aura d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9venu son employeur en lui envoyant par courrier  recommand\u00e9 avec accus\u00e9 de r\u00e9ception une attestation m\u00e9dicale, pr\u00e9cisant la date pr\u00e9sum\u00e9e de son accouchement. Cette formalit\u00e9 lui permet de b\u00e9n\u00e9ficier des dispositions prot\u00e9geant la salari\u00e9e enceinte. Le cong\u00e9 maternit\u00e9 se d\u00e9compose en une p\u00e9riode pr\u00e9natale et une p\u00e9riode post natale, avant et apr\u00e8s l'accouchement. La dur\u00e9e  du cong\u00e9 pr\u00e9natal et du cong\u00e9 postnatal d\u00e9pend de la nature de la naissance et du nombre d'enfants, \u00e9tant entendu que  certaines conventions collectives pr\u00e9voient des dur\u00e9es plus longues que celles ci-dessous, qui sont les dur\u00e9es minimales pr\u00e9vues par la  Loi n 870 du 17 juillet 1969, lesquelles ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9es \u00e0 la hausse par la loi n 1 469 du 17 juin 2019 : \uf0761er ou 2\u00e8me enfant (naissance unique) : o avant l'accouchement 8 semaines o apr\u00e8s l'accouchement 10 semaines o Soit 18 semaines en tout  \uf0763\u00e8me enfant ou plus (naissance unique) : o avant l'accouchement 8 semaines o apr\u00e8s l'accouchement 18 semaines o Soit 26 semaines au total",
        "metadata": {
            "page": 17,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "17": {
        "segment": "18 CONGE MATERNITE / PATERNITE :  TRAITEMENT SOCIAL ET PAIE Maternit\u00e9   \uf076Naissance multiple : jumeaux : o avant l'accouchement 12 semaines o apr\u00e8s l'accouchement 22 semaines o Soit 34 semaines en tout  \uf076Naissance multiple : tripl\u00e9s ou plus o avant l'accouchement 24 semaines o apr\u00e8s l'accouchement 22 semaines o Soit 46 semaines au total Report du cong\u00e9 pr\u00e9natal Sur avis favorable du m\u00e9decin traitant, une partie du cong\u00e9 pr\u00e9natal, dans la limite de 6 semaines, peut \u00eatre report\u00e9e sur le cong\u00e9  postnatal. Par ailleurs, dans le cas o\u00f9 l\u2019accouchement survient avant la date pr\u00e9vue, la partie du cong\u00e9 pr\u00e9natal non pris peut \u00eatre  report\u00e9e sur la p\u00e9riode postnatale. Report du cong\u00e9 postnatal Il est possible de reporter une partie du cong\u00e9 postnatal sur la p\u00e9riode pr\u00e9natale, dans la limite de : \uf076deux semaines, en cas de grossesse simple, si la future m\u00e8re a d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 naissance \u00e0 deux enfants ou si au moins deux enfants  sont \u00e0 la charge du m\u00e9nage \uf076quatre semaines dans le cas exclusif o\u00f9 la naissance de deux enfants est pr\u00e9vue. Les dur\u00e9es l\u00e9gales peuvent \u00eatre prolong\u00e9es en cas de maladie li\u00e9e \u00e0 la grossesse ou \u00e0 l'accouchement (\u00e9tat pathologique), ces  dur\u00e9es peuvent \u00eatre augment\u00e9es de deux semaines au plus pour le cong\u00e9 pr\u00e9natal et de quatre semaines au plus pour le cong\u00e9  postnatal sur pr\u00e9sentation d'un certificat m\u00e9dical.",
        "metadata": {
            "page": 18,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "18": {
        "segment": "19 CONGE MATERNITE / PATERNITE :   TRAITEMENT SOCIAL ET PAIE Maternit\u00e9 Au - del\u00e0 de ces dur\u00e9es, les p\u00e9riodes d'absence sont soumises au r\u00e9gime des arr\u00eats maladie, moins favorables en termes   d'indemnisation ou de protection contre le licenciement.   Lorsque l\u2019enfant est rest\u00e9 hospitalis\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 l\u2019expiration de la sixi\u00e8me semaine suivant l\u2019accouchement et s\u2019il le demeure au-del\u00e0 de  ce d\u00e9lai , la salari\u00e9e pourra reporter \u00e0 la date de la fin de l\u2019hospitalisation tout ou partie du cong\u00e9 auquel elle peut encore pr\u00e9tendre.  \u00c0 l\u2019issue du cong\u00e9 maternit\u00e9 , la salari\u00e9e doit retrouver l'emploi qu'elle occupait avant son d\u00e9part en cong\u00e9 ou un emploi \u00e9quivalent  avec la m\u00eame r\u00e9mun\u00e9ration. Aucune modification du contrat de travail ne peut lui \u00eatre impos\u00e9e. La salari\u00e9e doit passer une visite  m\u00e9dicale de reprise \u00e0 son retour dans l'entreprise. Aucune femme salari\u00e9e ne peut \u00eatre licenci\u00e9e par son employeur d\u00e8s qu\u2019elle est en \u00e9tat de grossesse m\u00e9dicalement constat\u00e9 et  pendant l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des p\u00e9riodes de suspension du contrat de travail auxquelles elle a droit ainsi que pendant les 4 semaines suivant  son retour. Il convient de noter que l\u2019arr\u00eat de travail pour cause de maladie prescrit sans aucun rapport avec un \u00e9tat pathologique li\u00e9 \u00e0 la grossesse faisant suite \u00e0 l\u2019expiration de la p\u00e9riode l\u00e9gale de protection pr\u00e9cit\u00e9e n\u2019a pas pour effet de prolonger la protection de la salari\u00e9e.   Si un licenciement est notifi\u00e9 par l\u2019employeur alors qu\u2019il n\u2019a pas eu connaissance de l\u2019\u00e9tat de grossesse de sa salari\u00e9e, celle-ci peut,  dans un d\u00e9lai de quinze jours \u00e0 compter de la notification du licenciement, justifier de cet \u00e9tat par l'envoi d'un certificat m\u00e9dical par  lettre recommand\u00e9e avec demande d'avis de r\u00e9ception, le licenciement se trouve, de ce fait, annul\u00e9. Toutefois, la salari\u00e9e peut \u00eatre licenci\u00e9e dans les cas limitativement \u00e9num\u00e9r\u00e9s ci-apr\u00e8s : \uf076faute grave de la salari\u00e9e non li\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tat de grossesse, \uf076cessation ou r\u00e9duction de l\u2019activit\u00e9 de l\u2019entreprise, \uf076\u00e9ch\u00e9ance du contrat de travail",
        "metadata": {
            "page": 19,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "19": {
        "segment": "20 CONGE MATERNITE / PATERNITE :  TRAITEMENT SOCIAL ET PAIE Paternit\u00e9 Le cong\u00e9 paternit\u00e9 : institu\u00e9 par la Loi n 1 309 du 29 mai 2006 le cong\u00e9 paternit\u00e9 offre la possibilit\u00e9 au p\u00e8re de s\u2019absenter et suspendre  ainsi l\u2019ex\u00e9cution de son contrat de travail \u00e0 l\u2019occasion de la naissance de son (ou de ses) enfant(s). Afin de tenir compte de l'\u00e9volution des mod\u00e8les familiaux, la France a opt\u00e9 pour l\u2019\u00e9largissement du b\u00e9n\u00e9fice de ce cong\u00e9 (cr\u00e9ation  d\u2019un cong\u00e9 d\u2019accueil de l\u2019enfant) au conjoint de la m\u00e8re, \u00e0 la personne li\u00e9e \u00e0 elle par un Pacs ou vivant maritalement avec elle.  Sont donc vis\u00e9s les couples h\u00e9t\u00e9rosexuels, au sein desquels le compagnon de la m\u00e8re n'est pas le p\u00e8re de l'enfant, et les couples  homosexuels f\u00e9minins, au sein desquels l'une des deux partenaires a donn\u00e9 naissance \u00e0 un enfant. En Principaut\u00e9 de Monaco, le cong\u00e9 paternit\u00e9 reste r\u00e9serv\u00e9 au seul p\u00e8re de l\u2019enfant. Les p\u00e8res peuvent b\u00e9n\u00e9ficier d'un cong\u00e9 de paternit\u00e9 de 21 jours calendaires cons\u00e9cutifs en cas de naissance simple, la dur\u00e9e du  cong\u00e9 paternit\u00e9 est port\u00e9e \u00e0 28 jours cons\u00e9cutifs en cas de naissances multiples (jumeaux, tripl\u00e9s, etc ou si le foyer a d\u00e9j\u00e0 au moins  deux enfants \u00e0 charge. Le cong\u00e9 de paternit\u00e9 doit \u00eatre pris dans un d\u00e9lai de quatre mois apr\u00e8s la naissance de l'enfant (report possible en cas  d'hospitalisation ou de d\u00e9c\u00e8s de la m\u00e8re).   Le salari\u00e9 qui entend b\u00e9n\u00e9ficier du cong\u00e9 paternit\u00e9 doit en aviser son employeur par lettre recommand\u00e9e avec avis de r\u00e9ception deux semaines avant la date \u00e0 laquelle il entend prendre son cong\u00e9, en pr\u00e9cisant la dur\u00e9e de la p\u00e9riode de cong\u00e9 dont il entend b\u00e9n\u00e9ficier. Il doit \u00e9galement justifier de la naissance de son enfant aupr\u00e8s de son employeur qui ne peut pas le refuser  sauf si le salari\u00e9 n'a pas respect\u00e9 le d\u00e9lai de pr\u00e9venance de deux semaines. En plus du cong\u00e9 paternit\u00e9, le salari\u00e9 doit b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une absence r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e de 2 jours. Cette absence doit \u00eatre prise \u00ab au  moment de l\u2019\u00e9v\u00e9nement \u00bb.",
        "metadata": {
            "page": 20,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "20": {
        "segment": "21 CONGE MATERNITE / PATERNITE :  TRAITEMENT SOCIAL ET PAIE Paternit\u00e9   Pendant le cong\u00e9 paternit\u00e9, le contrat de travail est simplement suspendu. Ce cong\u00e9 est comptabilis\u00e9 comme du temps de travail effectif, notamment pour le calcul de l'anciennet\u00e9 ainsi que pour la d\u00e9termination des cong\u00e9s pay\u00e9s. L\u2019employeur doit fournir au salari\u00e9 une attestation d\u2019absence \u00ab paternit\u00e9 \u00bb afin que la CCSS lui r\u00e8gle ses indemnit\u00e9s. Le salari\u00e9 b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019une protection contre le licenciement d\u00e8s qu\u2019il notifie \u00e0 son employeur sa volont\u00e9 de b\u00e9n\u00e9ficier de son cong\u00e9 paternit\u00e9 ainsi que pendant les 4 semaines qui suivent l\u2019expiration de ce cong\u00e9. Toutefois, pendant les quatre semaines qui suivent la fin du cong\u00e9 de paternit\u00e9, le contrat du salari\u00e9 peut \u00eatre rompu dans les cas limitativement \u00e9num\u00e9r\u00e9s ci-apr\u00e8s : \uf076faute grave de l'int\u00e9ress\u00e9e ind\u00e9pendante de la prise de cong\u00e9 de paternit\u00e9, \uf076cessation ou r\u00e9duction de l\u2019activit\u00e9 de l\u2019entreprise, \uf076\u00e9ch\u00e9ance du contrat de travail (CDD)",
        "metadata": {
            "page": 21,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "21": {
        "segment": "22 CONGE MATERNITE / PATERNITE :  TRAITEMENT SOCIAL ET PAIE Maintien de salaire pour maternit\u00e9 Maternit\u00e9 : que pr\u00e9voient la CCSS et la loi ? Pendant toute la dur\u00e9e du cong\u00e9 maternit\u00e9, le salaire est suspendu et la salari\u00e9e per\u00e7oit des indemnit\u00e9s journali\u00e8res de la CCSS,  assimil\u00e9es \u00e0 un revenu de substitution. Il n\u2019y a pas de carence. Le montant de l\u2019indemnit\u00e9 journali\u00e8re de maternit\u00e9 est \u00e9gal \u00e0 90 % du salaire brut journalier moyen acquis par la salari\u00e9e au cours  des 12 mois pr\u00e9c\u00e9dant le d\u00e9but du cong\u00e9 pr\u00e9natal.   Ce salaire journalier moyen est calcul\u00e9 dans les m\u00eames conditions qu\u2019en mati\u00e8re d\u2019assurance-maladie (salaire annuel /360 avec  r\u00e9int\u00e9gration du salaire pour certaines p\u00e9riodes d\u2019absence).   En cas de grossesse pathologique ou de suite de couches pathologiques, les prestations sont celles pr\u00e9vues en cas de maternit\u00e9.   Pour percevoir les indemnit\u00e9s journali\u00e8res, la salari\u00e9e doit adresser \u00e0 la CCSS, \u00e0 la fin de la deuxi\u00e8me semaine de repos pr\u00e9natal,  l\u2019attestation d\u2019absence pour maternit\u00e9 (figurant dans le carnet maternit\u00e9) compl\u00e9t\u00e9e par l\u2019employeur. Les indemnit\u00e9s lui seront  vers\u00e9es tous les 15 jours.   En garantissant 90% du salaire habituel de la salari\u00e9e, la CCSS couvre le maintien l\u00e9gal, cependant, si le salaire habituel de la salari\u00e9e  d\u00e9passe le plafond de la CCSS, il faudra maintenir son salaire \u00e0 90% en compl\u00e9ment des indemnit\u00e9s journali\u00e8res.",
        "metadata": {
            "page": 22,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "22": {
        "segment": "23 CONGE MATERNITE / PATERNITE :  TRAITEMENT SOCIAL ET PAIE Maintien de salaire pour paternit\u00e9 Paternit\u00e9 : que pr\u00e9voient la CCSS et la loi ? \u00c0 l\u2019occasion de la naissance de son enfant, le p\u00e8re b\u00e9n\u00e9ficie :  \uf076D\u2019une autorisation d\u2019absence de 2 jours r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e par l\u2019employeur pr\u00e9vue par l\u2019Avenant 18 : le salaire est maintenu en totalit\u00e9 par  l\u2019employeur. Techniquement ces jours d\u2019absence ne se mat\u00e9rialisent que par un commentaire sur le bulletin de salaire, aucun  impact social.  \uf076D\u2019un cong\u00e9 paternit\u00e9 pr\u00e9vu par la loi 1309 du 29/05/2006 : le montant de l'indemnit\u00e9 journali\u00e8re de paternit\u00e9 vers\u00e9e par la CCSS est  \u00e9gal \u00e0 90% du salaire brut journalier moyen acquis par le p\u00e8re au cours des douze mois pr\u00e9c\u00e9dant le d\u00e9but de ce cong\u00e9. Ce  salaire journalier moyen est calcul\u00e9 dans les m\u00eames conditions qu'en mati\u00e8re d'assurance maladie et d\u2019assurance maternit\u00e9. \u00c0 la fin de la p\u00e9riode de cong\u00e9 de paternit\u00e9 et au plus tard dans les trois mois qui suivent la fin de ce cong\u00e9, l\u2019employeur doit  remettre au salari\u00e9 une attestation d\u2019absence paternit\u00e9 pour la demande de paiement des indemnit\u00e9s.   En garantissant 90% du salaire habituel du salari\u00e9, la CCSS couvre le maintien l\u00e9gal, cependant, si le salaire habituel du salari\u00e9  d\u00e9passe le plafond de la CCSS, il faudra maintenir son salaire \u00e0 90% en compl\u00e9ment des indemnit\u00e9s journali\u00e8res.",
        "metadata": {
            "page": 23,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "23": {
        "segment": "RUPTURE DE CONTRAT DE TRAVAIL  3 30/09/2024 24",
        "metadata": {
            "page": 24,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "24": {
        "segment": "Les diff\u00e9rents types de  rupture de contrat de travail A 30/09/2024 25",
        "metadata": {
            "page": 25,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "25": {
        "segment": "26 LA RUPTURE DU CONTRAT DE TRAVAIL La rupture de la p\u00e9riode d\u2019essai La loi n\u00b0729 du 16 mars 1963 d\u00e9finit la p\u00e9riode d\u2019essai comme la p\u00e9riode n\u00e9cessaire pour mettre \u00e0 l\u2019\u00e9preuve le travailleur engag\u00e9 ,  compte tenu de la technique et des usages de la profession.   Cette p\u00e9riode d\u2019essai ne se pr\u00e9sume pas, elle doit obligatoirement \u00eatre mentionn\u00e9e au contrat de travail (et/ou demande  d\u2019embauchage). La p\u00e9riode d\u2019essai est une facult\u00e9 et non une obligation. Lorsque sa dur\u00e9e n\u2019est pas \u00e9tablie par le contrat de travail ou par une convention collective, elle est fix\u00e9e \u00e0 : \uf0766 jours ouvrables pour le personnel r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 \u00e0 l\u2019heure ; \uf0761 mois pour le personnel r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 au mois. Sa dur\u00e9e maximale l\u00e9gale est de 3 mois. La p\u00e9riode d\u2019essai est renouvelable, mais ne peut, dans tous les cas, d\u00e9passer la dur\u00e9e de  3 mois. Les parties ne peuvent pr\u00e9voir une p\u00e9riode d\u2019essai sup\u00e9rieure \u00e0 celle fix\u00e9e par la convention collective. Il existe un moyen de pr\u00e9voir une nouvelle p\u00e9riode d\u2019essai avant l\u2019issue de la p\u00e9riode d\u2019essai initiale en faisant une modification de  poste (ex. le salari\u00e9 ne fait pas l\u2019affaire sur un poste X mais vous voulez lui donner une chance sur un poste Y). La dur\u00e9e de la p\u00e9riode d\u2019essai s\u2019 entend en temps de travail effectif permettant \u00e0 l\u2019employeur et au salari\u00e9 de pouvoir r\u00e9ellement  avoir une connaissance satisfaisante des comp\u00e9tences de la nouvelle recrue et des conditions de travail. La rupture ne doit pas \u00eatre abusive, sinon elle peut donner lieu au versement de dommages et int\u00e9r\u00eats.  Lors de cette p\u00e9riode d\u2019essai, l\u2019employeur comme le salari\u00e9 sont libres de mettre un terme \u00e0 la p\u00e9riode d\u2019essai, sans justification,  sans pr\u00e9avis ni indemnit\u00e9s (attention la convention collective peut pr\u00e9voir des conditions plus favorables aux salari\u00e9s).",
        "metadata": {
            "page": 26,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "26": {
        "segment": "27 LA RUPTURE DU CONTRAT DE TRAVAIL La d\u00e9mission L\u2019article 6 de la loi 729 du 16 mars 1963 indique que le contrat de travail \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e peut toujours cesser par la volont\u00e9  de l'une des parties ; il prend fin au terme du pr\u00e9avis. La d\u00e9mission n\u2019est soumise \u00e0 aucune r\u00e8gle de forme, elle n\u2019a pas \u00e0 \u00eatre motiv\u00e9e, n\u2019est enferm\u00e9e dans aucun d\u00e9lai et n\u2019 est Jamais  subordonn\u00e9e \u00e0 l\u2019acceptation de l\u2019employeur. La d\u00e9mission ne se pr\u00e9sume pas. Pour produire tous ses effets, la d\u00e9mission, bien que soumise \u00e0 aucune formalit\u00e9, doit r\u00e9sulter d\u2019une volont\u00e9 libre, claire et non- \u00e9quivoque du salari\u00e9. Afin que les conditions ci-dessus soient respect\u00e9es, le salari\u00e9 souhaitant rompre son contrat doit le notifier par courrier par \u00e9crit, soit  par lettre recommand\u00e9e avec accus\u00e9 de r\u00e9ception, soit par lettre remise en main propre contre d\u00e9charge. La lettre doit \u00eatre  claire et non \u00e9quivoque.   L\u2019absence injustifi\u00e9e ou la parole d\u2019un salari\u00e9 indiquant qu\u2019il d\u00e9missionne ne peut \u00eatre traduit par l\u2019employeur comme une d\u00e9cision  non-\u00e9quivoque de d\u00e9missionner, seulement l\u2019\u00e9crit permettra de rompre le contrat. Le pr\u00e9avis l\u00e9gal ou conventionnel devra \u00eatre respect\u00e9. En cas d\u2019absence d\u2019\u00e9crit, l\u2019employeur devra proc\u00e9der \u00e0 un licenciement pour abandon de poste (faute grave).",
        "metadata": {
            "page": 27,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "27": {
        "segment": "28 LA RUPTURE DU CONTRAT DE TRAVAIL Dispositions communes \u00e0 tous les licenciements L\u2019entretien pr\u00e9alable au licenciement La l\u00e9gislation mon\u00e9gasque ne pr\u00e9voit pas de disposition concernant l\u2019obligation d\u2019un entretien pr\u00e9alable au licenciement. Cependant, il est fortement recommand\u00e9 d\u2019y recourir (sauf en cas de faute grave) afin justifier d\u2019une proc\u00e9dure juste et r\u00e9fl\u00e9chie.   Concernant le licenciement au visa de l\u2019article 6 de la loi 729, l\u2019entretien pr\u00e9alable est m\u00eame devenu une obligation  jurisprudentielle. Les usages, les conventions collectives ou le r\u00e8glement int\u00e9rieur peuvent rendre cet entretien obligatoire. L\u2019entretien doit \u00eatre diligent\u00e9 par une personne ayant le pouvoir de repr\u00e9senter l\u2019employeur. La notification du licenciement L\u2019article 9 de la loi 729 du 16 mars 1963 pr\u00e9cise que le d\u00e9lai-cong\u00e9 (pr\u00e9avis) doit \u00eatre notifi\u00e9 par lettre recommand\u00e9e avec accus\u00e9  de r\u00e9ception et que la date de premi\u00e8re pr\u00e9sentation du pli en fixe le point de d\u00e9part.   De fait, cela induit que la notification du licenciement doit se faire par lettre recommand\u00e9e. Il est recommand\u00e9 que la notification du licenciement ne soit pas trop proche de la date de l\u2019entretien afin d\u2019assurer un temps de  r\u00e9flexion suffisant avant de valider la d\u00e9cision du licenciement, cela afin d\u2019\u00e9viter une possible remise en cause du licenciement  pour brutalit\u00e9 ou l\u00e9g\u00e8ret\u00e9.",
        "metadata": {
            "page": 28,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "28": {
        "segment": "29 LA RUPTURE DU CONTRAT DE TRAVAIL Licenciement pour motif valable (faute simple) Sans aller jusqu\u2019\u00e0 la faute grave, un cong\u00e9diement peut \u00eatre formul\u00e9 sur la constatation d\u2019une faute simple. Celle-ci peut \u00eatre  d\u00e9finie comme \u00ab tout fait (ou ensemble de faits) imputable(s) au salari\u00e9, qui constitue(nt) une violation des obligations r\u00e9sultant du  contrat de travail et de la relation de travail. \u00bb Avant d\u2019arriver \u00e0 la proc\u00e9dure de cong\u00e9diement, il est recommand\u00e9 de pouvoir prouver que l\u2019employeur a fait ce qui \u00e9tait en son  pouvoir afin d\u2019am\u00e9liorer la situation et que le salari\u00e9 ait bien \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 que son comportement/travail pouvait entrainer une  proc\u00e9dure de licenciement \u00e0 son encontre (avertissements, mises en garde, bl\u00e2me\u2026). Proc\u00e9dure conseill\u00e9e :  \uf076Convocation \u00e0 un entretien en vue d\u2019un licenciement pour motif valable \uf076Entretien de licenciement avec pr\u00e9sentation des faits fautifs et recueil des r\u00e9ponses du salari\u00e9 \uf076Apr\u00e8s un d\u00e9lai de r\u00e9flexion : envoi du courrier de cong\u00e9diement pour motif valable avec description des faits fautifs. L\u2019\u00e9ventuel pr\u00e9avis commence \u00e0 courir \u00e0 compter de la premi\u00e8re pr\u00e9sentation du courrier recommand\u00e9. La loi 845 du 27/06/1968 dispose que \u00ab tout salari\u00e9, li\u00e9 par un contrat de travail \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e et qui est licenci\u00e9 alors qu'il  compte deux ans d'anciennet\u00e9 ininterrompue au service du m\u00eame employeur, a droit, sauf en cas de faute grave, \u00e0 une  indemnit\u00e9 de cong\u00e9diement dont le montant minimum ne pourra \u00eatre inf\u00e9rieur \u00e0 celui des indemnit\u00e9s de m\u00eame nature vers\u00e9es  aux salari\u00e9s dans les m\u00eames professions, commerces ou industries de la r\u00e9gion \u00e9conomique voisine. \u00bb Le calcul de l\u2019indemnit\u00e9 de cong\u00e9diement trouve donc sa source dans la l\u00e9gislation fran\u00e7aise (d\u00e9cret 2017-1398). L'indemnit\u00e9 est au moins \u00e9gale aux montants suivants : \uf0761/4 de mois de salaire par ann\u00e9e d'anciennet\u00e9 jusqu'\u00e0 10 ans \uf0761/3 de mois de salaire par ann\u00e9e d'anciennet\u00e9 au-del\u00e0 de 10 ans Exemple : Pour un salaire de r\u00e9f\u00e9rence de 1 500 \u20ac , l'indemnit\u00e9 minimale avec une anciennet\u00e9 de 12 ans et 9 mois est de :  [(1 500 x 1/4) x 10] + [(1 500 x 1/3) x 2] + [(1 500 x 1/3) x (9/12)] = 5 125 \u20ac.",
        "metadata": {
            "page": 29,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "29": {
        "segment": "30 LA RUPTURE DU CONTRAT DE TRAVAIL Licenciement pour insuffisance professionnelle L\u2019insuffisance professionnelle est \u00ab l\u2019inaptitude d\u2019un salari\u00e9 \u00e0 accomplir son travail si elle repose sur des \u00e9l\u00e9ments mat\u00e9riels concrets  et objectivement imputables au salari\u00e9 concern\u00e9 \u00bb. L\u2019Insuffisance de r\u00e9sultats est la non-atteinte des objectifs confi\u00e9s. Cause de licenciement \u00ab \u00e0 la condition que des objectifs  concrets et raisonnables aient \u00e9t\u00e9 assign\u00e9s au salari\u00e9 concern\u00e9 et que les r\u00e9sultats d\u00e9clar\u00e9s insuffisants se soient traduits par des  \u00e9l\u00e9ments mat\u00e9riellement v\u00e9rifiables \u00bb. Dans les deux cas, l\u2019insuffisance ne peut \u00eatre fautive (caract\u00e8re disciplinaire) sauf si elle est le r\u00e9sultat d\u2019un comportement  volontaire.   L\u2019appr\u00e9ciation des aptitudes professionnelles et de l\u2019adaptation \u00e0 l\u2019emploi fait partie du pouvoir de direction de l\u2019employeur, mais  le juge v\u00e9rifiera les \u00e9l\u00e9ments mat\u00e9riels produits d\u00e9montrant que des objectifs ont \u00e9t\u00e9 fix\u00e9s, \u00e9taient r\u00e9alistes, et que le salari\u00e9 avait les  moyens de les ex\u00e9cuter. Appr\u00e9ciation concr\u00e8te des juridictions (impacts sur l\u2019activit\u00e9 de l\u2019entreprise, existence d\u2019entretiens avec le salari\u00e9 visant \u00e0 pallier ses  difficult\u00e9s et \u00e0 l\u2019alerter sur ses insuffisances, fr\u00e9quence et importance des erreurs etc.) D\u00e9monstration de l\u2019insuffisance est d\u00e9licate \u00e0 rapporter, elle suppose d\u2019avoir document\u00e9 les erreurs et les alertes de l\u2019employeur. Indemnit\u00e9 de cong\u00e9diement : si deux ans d\u2019anciennet\u00e9 au moment de la notification du licenciement : L'indemnit\u00e9 est au moins \u00e9gale aux montants suivants : \uf0761/4 de mois de salaire par ann\u00e9e d'anciennet\u00e9 jusqu'\u00e0 10 ans \uf0761/3 de mois de salaire par ann\u00e9e d'anciennet\u00e9 au-del\u00e0 de 10 ans Exemple : Pour un salaire de r\u00e9f\u00e9rence de 1 500 \u20ac , l'indemnit\u00e9 minimale avec une anciennet\u00e9 de 12 ans et 9 mois est de :  [(1 500 x 1/4) x 10] + [(1 500 x 1/3) x 2] + [(1 500 x 1/3) x (9/12)] = 5 125 \u20ac.",
        "metadata": {
            "page": 30,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "30": {
        "segment": "31 LA RUPTURE DU CONTRAT DE TRAVAIL Licenciement pour refus de modification d\u2019un \u00e9l\u00e9ment essentiel du contrat de travail L\u2019employeur d\u00e9tient un pouvoir de direction qui lui permet de d\u00e9cider des conditions de travail d\u2019un salari\u00e9 unilat\u00e9ralement.   Cependant, il faut bien distinguer ce qui rel\u00e8ve simplement de l\u2019organisation des conditions de travail ou bien si cela touche \u00e0 un  \u00e9l\u00e9ment essentiel du contrat de travail. Les \u00e9l\u00e9ments essentiels du contrat de travail :  \uf0d8Salaire  \uf0d8Qualification \uf0d8Volume horaire de travail (nombre d\u2019heures hebdomadaires) \uf0d8Horaires, seulement si ils sont pr\u00e9cis\u00e9s dans le contrat et qu\u2019aucune mention n\u2019indique que ceux-ci peuvent \u00eatre modifi\u00e9s  unilat\u00e9ralement par l\u2019employeur) \uf0d8Lieu de travail, seulement s\u2019il est pr\u00e9cis\u00e9 dans le contrat et qu\u2019aucune mention n\u2019indique qu\u2019il peut \u00eatre modifi\u00e9 unilat\u00e9ralement  par l\u2019employeur) Les \u00e9l\u00e9ments du contrat de travail non-consid\u00e9r\u00e9s comme essentiels :  \uf0d8Les fonctions : l'employeur peut confier de nouvelles t\u00e2ches au salari\u00e9, lui en retirer ou l'affecter \u00e0 un poste ou dans un autre  service. L'octroi de nouvelles t\u00e2ches qui correspondent \u00e0 la qualification du salari\u00e9 constitue un simple changement des  conditions de travail. Le salari\u00e9 n'a aucun droit reconnu \u00e0 effectuer toujours les m\u00eames t\u00e2ches.   \uf0d8Les horaires de travail : L'employeur peut fixer une nouvelle r\u00e9partition ou un r\u00e9am\u00e9nagement des horaires de travail, \u00e0 moins  que ceux-ci soient clairement d\u00e9finis comme un \u00e9l\u00e9ment essentiel dans le contrat de travail. \uf0d8Lieu de travail : \u00e0 moins que celui-ci soit clairement d\u00e9fini comme un \u00e9l\u00e9ment essentiel dans le contrat de travail. Si le salari\u00e9 refuse une modification d\u2019un \u00e9l\u00e9ment non-essentiel de son contrat de travail, si le motif de l\u2019employeur n\u2019est pas  discriminatoire ou l\u2019intention de nuire, l\u2019employeur pourra engager une proc\u00e9dure de licenciement pour motif valable, voir pour  faute grave.",
        "metadata": {
            "page": 31,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "31": {
        "segment": "32 LA RUPTURE DU CONTRAT DE TRAVAIL Licenciement pour refus de modification d\u2019un \u00e9l\u00e9ment essentiel du contrat de travail Dans l\u2019hypoth\u00e8se o\u00f9 l\u2019employeur souhaite modifier un \u00e9l\u00e9ment essentiel du contrat de travail, que ce soit pour un motif  \u00e9conomique ou organisationnel, il est oblig\u00e9 de proposer cette modification au salari\u00e9, celui-ci devra donner son accord pour  l\u2019application de cette modification. Rien n\u2019est pr\u00e9vu dans la loi pour le formalisme, cependant, cette demande doit \u00eatre faite par \u00e9crit et le salari\u00e9 doit disposer d\u2019un  d\u00e9lai de r\u00e9flexion coh\u00e9rent par rapport \u00e0 la modification vis\u00e9e (exemple 1 mois pour un changement du volume horaire). Sans r\u00e9ponse de la part du salari\u00e9 apr\u00e8s la fin du d\u00e9lai de r\u00e9flexion doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un refus de la modification  propos\u00e9e. En cas de refus du salari\u00e9, l\u2019employeur a la possibilit\u00e9 d\u2019engager une proc\u00e9dure de licenciement pour refus de modification d\u2019un  \u00e9l\u00e9ment essentiel du contrat de travail.   En cas de contestation par le salari\u00e9, l\u2019employeur devra apporter la preuve que cette n\u00e9cessit\u00e9 de modification de contrat n\u2019\u00e9tait  pas issue d\u2019un motif fallacieux (volont\u00e9 de nuire), discriminant ou d\u2019une l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 bl\u00e2mable.",
        "metadata": {
            "page": 32,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "32": {
        "segment": "33 LA RUPTURE DU CONTRAT DE TRAVAIL Licenciement au visa de l\u2019article 6 de la loi 729 Comme le pr\u00e9voit cette loi, \u00ab le contrat de travail \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e peut toujours cesser par la volont\u00e9 de l\u2019une des parties ; il  prend fin au terme du pr\u00e9avis \u00bb. Il s\u2019agit donc d\u2019une d\u00e9cision unilat\u00e9rale de r\u00e9siliation. La jurisprudence en ce domaine rappelle que \u00ab l\u2019employeur dispose d\u2019un droit unilat\u00e9ral de r\u00e9siliation lui permettant de cong\u00e9dier  un salari\u00e9 sans se r\u00e9f\u00e9rer de fa\u00e7on explicite ou implicite \u00e0 un motif inh\u00e9rent \u00e0 la personne de celui-ci \u00bb. Cas d\u2019exclusion :  \uf076Les salari\u00e9s prot\u00e9g\u00e9s (d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du personnel) , cong\u00e9 maternit\u00e9\u2026)  \uf076En cas de dispositions conventionnelles, contractuelles ou du r\u00e8glement int\u00e9rieur interdisant ou limitant cette pratique (ex.  secteur bancaire \uf076D\u00e9conseill\u00e9 en cas de conflit ouvert avec le salari\u00e9 Le droit unilat\u00e9ral de r\u00e9siliation n\u2019est pas un pouvoir absolu et discr\u00e9tionnaire exerc\u00e9 au d\u00e9triment des droits du salari\u00e9 et ne peut  \u00eatre mis en \u0153uvre de fa\u00e7on fautive. Les juridictions v\u00e9rifient que l'employeur : \uf076n'a pas agi avec l'intention de tromper son salari\u00e9 ou de lui nuire,  \uf076ni ne lui a notifi\u00e9 sa d\u00e9cision de fa\u00e7on brutale ou vexatoire. \uf076n\u2019a pas agit avec L\u00e9g\u00e8ret\u00e9 fautive dans les modalit\u00e9s de notification de la rupture, intervenue de mani\u00e8re brutale et avec  pr\u00e9cipitation Proc\u00e9dure :  \uf076Convocation \u00e0 un entretien dans le cadre d\u2019une proc\u00e9dure pour licenciement au visa de l\u2019article 6 de la loi 729 \uf076Entretien pr\u00e9alable au licenciement \uf076Apr\u00e8s un d\u00e9lai de r\u00e9flexion : envoi du courrier de licenciement Indemnit\u00e9 : pr\u00e9vue par l\u2019article 2 de la loi 845 du 27/06/1968 : autant de journ\u00e9es de salaire que le travailleur compte de mois de  service chez l\u2019employeur dans la limite de 6 mois de salaire. Il faut \u00e9galement comparer avec l\u2019indemnit\u00e9 de cong\u00e9diement et  donner la plus favorable entre l\u2019indemnit\u00e9 de licenciement et l\u2019indemnit\u00e9 de cong\u00e9diement.",
        "metadata": {
            "page": 33,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "33": {
        "segment": "34 LA RUPTURE DU CONTRAT DE TRAVAIL Licenciement au visa de l\u2019article 6 de la loi 729 Le Tribunal du travail v\u00e9rifie :  \uf076Le respect par l\u2019employeur des droits et pr\u00e9rogatives du salari\u00e9  \uf076Les circonstances ayant entour\u00e9 la r\u00e9siliation.  \u00c0 d\u00e9faut, le licenciement peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme abusif : \uf076Dans son principe (abus dans la prise de d\u00e9cision / motif fallacieux) Ex : contournement de dispositions d\u2019ordre public  \uf076Dans sa mise en \u0153uvre (conditions brutales, vexatoires ou l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 bl\u00e2mable) Ex : absence d\u2019entretien, d\u00e9lais trop courts dans la  proc\u00e9dure   Si abusif : versement de dommages et int\u00e9r\u00eats pour indemnisation du pr\u00e9judice moral et/ou mat\u00e9riel",
        "metadata": {
            "page": 34,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "34": {
        "segment": "35 LA RUPTURE DU CONTRAT DE TRAVAIL Licenciement pour faute grave : l\u2019abandon de poste Comme vu pr\u00e9c\u00e9demment, en cas d\u2019absence de d\u00e9mission \u00e9crite ou en cas d\u2019absence injustifi\u00e9e prolong\u00e9e, l\u2019employeur devra  proc\u00e9der \u00e0 un licenciement pour abandon de poste (faute grave). Proc\u00e9dure pr\u00e9conis\u00e9e :  \uf076D\u00e8s prise de connaissance de l\u2019absence injustifi\u00e9e : essayer de contacter le salari\u00e9 par tout moyen afin de prendre des nouvelles  sur son \u00e9tat et de conna\u00eetre la justification de son absence. \uf076Apr\u00e8s 48 heures, sans r\u00e9ponse de sa part ou sans justification de l\u2019absence qui continue \u00e0 courir : lettre recommand\u00e9e au salari\u00e9  informant qu\u2019il est doit obligatoirement justifier son absence dans les 48 heures suivant son absence (avenant 18 du 13 mai 1981  \u00e0 la convention collective nationale du travail). La lettre doit rester sobre et dans le but de renouer le contact (le salari\u00e9 pourrait  \u00eatre hospitalis\u00e9 ou dans un \u00e9tat ne lui laissant pas la possibilit\u00e9 d\u2019informer l\u2019employeur). \uf076Une semaine suivant le courrier recommand\u00e9, sans justification ni retour du salari\u00e9, envoi d\u2019une lettre recommand\u00e9 le mettant en  demeure de justifier son absence sous une semaine, autrement, il sera consid\u00e9r\u00e9 que le salari\u00e9 a volontairement abandonn\u00e9 son  poste. \uf076A la fin du d\u00e9lai d\u2019une semaine, sans justification ni retour du salari\u00e9, envoi d\u2019une lettre recommand\u00e9e de licenciement pour  faute grave au motif de son abandon de poste. Aucune indemnit\u00e9 de cong\u00e9diement ni pr\u00e9avis ne sont dus, le contrat s\u2019arr\u00eate \u00e0 la date d\u2019envoi du courrier recommand\u00e9. L\u2019employeur pr\u00e9pare son solde de tout compte avec les derniers droits \u00e0 salaire (\u00e9ventuellement) et l\u2019indemnit\u00e9 compensatrice de  cong\u00e9s pay\u00e9s pour les jours non utilis\u00e9s. Le solde de tout compte et le paiement n\u2019ont pas \u00e0 \u00eatre envoy\u00e9 au salari\u00e9, il faut simplement lui notifier que ses documents de  sortie et son salaire sont \u00e0 sa disposition au si\u00e8ge de la soci\u00e9t\u00e9. Depuis l\u2019entr\u00e9e en vigueur de la loi  sur \u00ab la pr\u00e9somption simple de d\u00e9mission \u00bb, P\u00f4le Emploi consid\u00e8re les abandons de postes  mon\u00e9gasques comme des d\u00e9missions et prive donc le salari\u00e9 de ses droits \u00e0 ch\u00f4mage.",
        "metadata": {
            "page": 35,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "35": {
        "segment": "36 LA RUPTURE DU CONTRAT DE TRAVAIL Licenciement pour faute grave : autres cas En plus du licenciement pour faute grave pour abandon de poste que nous venons de voir, d\u2019autres cas peuvent avoir pour  cons\u00e9quence un licenciement pour faute grave .   La faute grave se d\u00e9finit comme tout fait (ou ensemble de faits) imputable(s) au salari\u00e9, qui constitue(nt) une violation des  obligations r\u00e9sultant du contrat de travail ou de la relation de travail d\u2019une importance telle qu\u2019elle rend impossible son maintien  dans l\u2019entreprise et exige son d\u00e9part imm\u00e9diat, ce m\u00eame pendant la dur\u00e9e de pr\u00e9avis.   La faute grave peut dans certains cas s\u2019appr\u00e9cier au visa de griefs ant\u00e9rieurs, sanctionn\u00e9s ou non. La faute grave peut parfois \u00eatre constitu\u00e9e par l\u2019accumulation de fautes. Lors de la prise de connaissance de la faute du salari\u00e9, il est recommand\u00e9 de mettre en place une proc\u00e9dure de mise \u00e0 pied  conservatoire afin de pouvoir investiguer sur la gravit\u00e9 de la faute tout en suspendant le contrat de travail du salari\u00e9 (voir \u00ab mise \u00e0  pied conservatoire \u00bb). Proc\u00e9dure pr\u00e9conis\u00e9e :  \uf076Convocation \u00e0 un entretien dans le cadre d\u2019une proc\u00e9dure pour cong\u00e9diement pour faute grave. \uf076Entretien de cong\u00e9diement avec pr\u00e9sentation des faits fautifs et recueil des r\u00e9ponses du salari\u00e9 \uf076Apr\u00e8s un d\u00e9lai de r\u00e9flexion : envoi du courrier de cong\u00e9diement pour faute grave avec description des faits fautifs. Cette proc\u00e9dure ne prive pas le salari\u00e9 de la prise en charge par P\u00f4le Emploi.",
        "metadata": {
            "page": 36,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "36": {
        "segment": "Le pr\u00e9avis B 30/09/2024 37",
        "metadata": {
            "page": 37,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "37": {
        "segment": "38 LA RUPTURE DU CONTRAT DE TRAVAIL Dispositions communes \u00e0 tous les licenciements Pr\u00e9avis Le pr\u00e9avis peut \u00eatre pr\u00e9vu au contrat de travail, par le r\u00e8glement int\u00e9rieur ou la convention collective, qui ne peuvent, \u00e0 peine de  nullit\u00e9, pr\u00e9voir une dur\u00e9e inf\u00e9rieure ou une condition d\u2019anciennet\u00e9 sup\u00e9rieure \u00e0 la loi. Dur\u00e9e l\u00e9gale (article 7 de la loi 729) : \uf076Aucun pr\u00e9avis pour les salari\u00e9s ayant moins de 6 mois d \u2019anciennet\u00e9 et pour un licenciement pour faute grave \uf0761 mois de pr\u00e9avis pour une anciennet\u00e9 comprise entre 6 mois et moins de 2 ans \uf0762 mois de pr\u00e9avis pour les salari\u00e9s ayant une anciennet\u00e9 minimale de 2 ans \uf076Il existe un usage r\u00e9pandu qui applique 3 mois de pr\u00e9avis pour les cadres ayant une anciennet\u00e9 minimale de 2 ans.   Si l'employeur a d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9 cet usage, il faut le conserver. L\u2019employeur peut demander l\u2019ex\u00e9cution du pr\u00e9avis ou en dispenser son salari\u00e9. Dans les deux cas le salaire correspondant au  pr\u00e9avis sera d\u00fb et les droits du salari\u00e9 (cong\u00e9s, indemnit\u00e9\u2026) se calculeront jusqu\u2019\u00e0 la date de fin de pr\u00e9avis th\u00e9orique. Dans certains cas, la dispense de pr\u00e9avis peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme vexatoire. En cas de d\u00e9mission du salari\u00e9, les dur\u00e9es de pr\u00e9avis indiqu\u00e9es ci-dessus sont divis\u00e9es par 2 (ex : 15 jours de pr\u00e9avis pour un salari\u00e9  ayant entre 6 mois et 2 ans d\u2019anciennet\u00e9). Si l'employeur applique l'usage des 3 mois pour les cadres ayant plus de 2 ans  d'anciennet\u00e9, en cas de d\u00e9mission le salari\u00e9 devra faire qu'un mois de pr\u00e9avis car l'usage ne peut \u00eatre moins favorable que la loi. Le salari\u00e9 peut demander \u00e0 ne pas ex\u00e9cuter son pr\u00e9avis, si l\u2019employeur accepte, la dur\u00e9e du pr\u00e9avis ne sera pas effectu\u00e9e et  n\u2019ouvrira pas de droits (cong\u00e9s ou autre). En cas de refus de l\u2019employeur, le salari\u00e9 doit effectuer son pr\u00e9avis, dans le cas contraire, il s\u2019expose \u00e0 des poursuites judiciaires. \u00c0 savoir, la prise de cong\u00e9s pay\u00e9s pendant le pr\u00e9avis (pr\u00e9vus avant la notification ou apr\u00e8s) reporte d\u2019autant la date de la fin du  pr\u00e9avis, \u00e0 moins que le salari\u00e9 fasse la demande que ces p\u00e9riodes de cong\u00e9s ne rallongent pas la dur\u00e9e du pr\u00e9avis et que  l\u2019employeur accepte.",
        "metadata": {
            "page": 38,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "38": {
        "segment": "39 LA RUPTURE DU CONTRAT DE TRAVAIL Dispositions communes \u00e0 tous les licenciements Pr\u00e9avis Pendant la dur\u00e9e du d\u00e9lai de pr\u00e9avis, l'employeur et le travailleur sont tenus au respect de toutes les obligations r\u00e9ciproques qui  leur incombent. En vue de la recherche d'un autre emploi, le travailleur b\u00e9n\u00e9ficie, pendant la dur\u00e9e du pr\u00e9avis, de douze heures de libert\u00e9 par  semaine. Ces absences sont fix\u00e9es alternativement, un jour au gr\u00e9 de l'employeur, un jour au gr\u00e9 du travailleur \u00e0 condition que son  choix se concilie avec les n\u00e9cessit\u00e9s du service. Ces heures sont pay\u00e9es sauf si la r\u00e9siliation du contrat est le fait de l'employ\u00e9. Lorsque, avant l'expiration du d\u00e9lai de pr\u00e9avis, le travailleur a trouv\u00e9 un nouvel emploi, il ne b\u00e9n\u00e9ficie plus des heures de libert\u00e9  pr\u00e9vues ci - dessus. Les jours pendant lesquels ces obligations n'auront pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es ne compteront pas dans le d\u00e9lai de pr\u00e9avis, sans pr\u00e9judice  des dommages-int\u00e9r\u00eats que la partie l\u00e9s\u00e9e jugerait bon de demander. Toute rupture de contrat \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e sans pr\u00e9avis ou sans que le d\u00e9lai-cong\u00e9 ait \u00e9t\u00e9 int\u00e9gralement observ\u00e9 emporte  obligation pour la partie responsable de verser \u00e0 l'autre une indemnit\u00e9 dont le montant correspond \u00e0 la r\u00e9mun\u00e9ration et aux  avantages de toute nature dont aurait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 le travailleur durant le d\u00e9lai de pr\u00e9avis qui n'aura pas \u00e9t\u00e9 effectivement respect\u00e9. Cependant, la rupture du contrat peut intervenir sans pr\u00e9avis si elle r\u00e9sulte de l'accord des parties, d'une faute grave ou d'un cas  de force majeure.",
        "metadata": {
            "page": 39,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "39": {
        "segment": "Les documents de sortie C 30/09/2024 40",
        "metadata": {
            "page": 40,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "40": {
        "segment": "41 LES DOCUMENTS DE SORTIE Le certificat de travail  Selon la loi n. 638 du 11/01/1958, tout salari\u00e9 peut, \u00e0 l'expiration du contrat de travail, exiger de son employeur, sous peine de  dommages-int\u00e9r\u00eats, un certificat indiquant, \u00e0 l'exclusion de toute autre mention, la date de son entr\u00e9e, celle de sa sortie et la  nature de l'emploi ou, le cas \u00e9ch\u00e9ant, des emplois successifs ainsi que les p\u00e9riodes pendant lesquelles ces emplois ont \u00e9t\u00e9  occup\u00e9s. Les \u00e9ventuelles repises d\u2019anciennet\u00e9 doivent \u00eatre indiqu\u00e9es. Ex. M. X a \u00e9t\u00e9 employ\u00e9 par la Soci\u00e9t\u00e9 en qualit\u00e9 de RESPONSABLE DE MISSIONS du 01/04/2020 au 28/02/2022 (avec reprise  d\u2019anciennet\u00e9 au 02/09/2019). Ce document doit \u00eatre compl\u00e9t\u00e9 par le repr\u00e9sentant de la soci\u00e9t\u00e9 ou par une personne ayant autorit\u00e9 (Ex. DRH). Aucune mention n\u00e9gative ou m\u00eame positive ne doit \u00eatre appos\u00e9e sur ce document , il doit \u00eatre totalement neutre. M\u00eame si le salari\u00e9 \u00e9tait en arr\u00eat maladie pendant les deux derni\u00e8res ann\u00e9es de son contrat, cela ne doit pas figurer, uniquement :  \uf076Poste(s) \uf076Date d\u2019entr\u00e9e \uf076Date d\u2019anciennet\u00e9 (\u00e9ventuellement si diff\u00e9rente) \uf076Date de fin de contrat (fin du pr\u00e9avis m\u00eame si celui-ci n\u2019est pas effectu\u00e9). Le certificat de travail devra \u00eatre \u00e9tabli en deux exemplaires, l\u2019un pour le salari\u00e9, l\u2019autre pour l\u2019employeur.",
        "metadata": {
            "page": 41,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "41": {
        "segment": "42 LES DOCUMENTS DE SORTIE Le re\u00e7u pour solde de tout compte L\u2019article 7 de la loi n. 638 du 11/01/1958 dispose que \u00ab le re\u00e7u pour solde de tout compte, d\u00e9livr\u00e9 par le travailleur \u00e0 l'employeur lors  de la r\u00e9siliation ou de l'expiration de son contrat, peut \u00eatre d\u00e9nonc\u00e9 dans les deux mois de la signature. La d\u00e9nonciation doit \u00eatre  d\u00fbment motiv\u00e9e et faite par lettre recommand\u00e9e. La forclusion ne peut \u00eatre oppos\u00e9e au travailleur : a) Si la mention \u00ab pour solde de tout compte \u00bb n'est pas enti\u00e8rement \u00e9crite de sa main suivie de sa signature ; b) Si le re\u00e7u ne porte pas mention, en caract\u00e8res tr\u00e8s apparents, du d\u00e9lai de forclusion. Le re\u00e7u pour solde de tout compte, r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9nonc\u00e9 ou \u00e0 l'\u00e9gard duquel la forclusion ne peut jouer, n'a que la valeur d'un  simple re\u00e7u des sommes qui y figurent. Le re\u00e7u pour solde de tout compte devra mentionner qu'il est \u00e9tabli en double exemplaire, dont l'un sera remis au travailleur. Dans la pratique, ce document est \u00e9tabli par l\u2019employeur, il doit indiquer le d\u00e9tail des sommes vers\u00e9es sur le dernier bulletin de  salaire ainsi que le montant net \u00e0 devoir. La signature par le salari\u00e9 du re\u00e7u avec la mention pour solde de tout compte ne clos pas pour autant toute possibilit\u00e9 d\u2019ester son  ancien employeur au tribunal du travail pour lui demander le paiement de salaires dont s\u2019il estime \u00eatre en droit de le faire.   A Monaco, la prescription sur les salaires est de 5 ans.",
        "metadata": {
            "page": 42,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "42": {
        "segment": "43 LES DOCUMENTS DE SORTIE L\u2019attestation P\u00f4le Emploi Les employeurs mon\u00e9gasques participent \u00e0 l\u2019Assurance Ch\u00f4mage via le P\u00f4le Emploi , cependant, les modalit\u00e9s de d\u00e9claration de  l\u2019attestation d\u2019employeur ne sont pas les m\u00eames qu\u2019en France.  L\u2019attestation est sous format papier et doit \u00eatre remplie exclusivement par l'employeur ou son repr\u00e9sentant lors de la rupture du  contrat (tout type, m\u00eame d\u00e9c\u00e8s ou d\u00e9part \u00e0 la retraite).   Un exemplaire doit en \u00eatre remis au salari\u00e9 et un autre doit \u00eatre adress\u00e9 par l\u2019employeur au centre de traitement (BP 80069 - 77213  AVON CEDEX) .   Cette attestation permet au salari\u00e9 de faire valoir ses droits aux allocations ch\u00f4mage.",
        "metadata": {
            "page": 43,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "43": {
        "segment": "INDEMNITES NON-SOUMISES  4 30/09/2024 44",
        "metadata": {
            "page": 44,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "44": {
        "segment": "45 INDEMNITES NON-SOUMISES   L\u2019article 16 du r\u00e8glement int\u00e9rieur des caisses sociales liste les sommes non-consid\u00e9r\u00e9es comme du salaire \u00e0 exclure de l\u2019assiette  des cotisations recouvr\u00e9es par la CCSS (CCSS, CAR et P\u00f4le Emploi) : \uf076Les gratifications accord\u00e9es \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une naissance, d\u2019un mariage, d\u2019un d\u00e9c\u00e8s (dans la limite d\u2019un montant  \u00ab raisonnable \u00bb), \uf076Les indemnit\u00e9s vers\u00e9es \u00e0 l\u2019occasion d\u2019un cong\u00e9diement ou d\u2019un licenciement, ainsi que les dommages et int\u00e9r\u00eats pour rupture  abusive du contrat de travail lorsque ceux-ci sont fix\u00e9s par une d\u00e9cision de justice, \uf076Les indemnit\u00e9s dites \u201cde d\u00e9part \u00e0 la retraite\u201d dans la limite de leur montant l\u00e9gal ou conventionnel, \uf076Les primes vers\u00e9es \u00e0 l\u2019occasion de la remise de la m\u00e9daille du travail dans la limite du salaire mensuel habituel, \uf076Les primes de salissures, \uf076Les indemnit\u00e9s de transport \u00ab domicile- travail \u00bb (sous conditions) , \uf076Les remboursements de frais professionnels (sous conditions, au forfait ou au r\u00e9el) , \uf076Les indemnit\u00e9s de repas ne correspondant pas \u00e0 des remboursements de frais professionnels (sous conditions) , \uf076L\u2019indemnit\u00e9 5% mon\u00e9gasque.",
        "metadata": {
            "page": 45,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "45": {
        "segment": "46 Pour information, l\u2019article 15 du r\u00e8glement int\u00e9rieur des caisses sociales liste les sommes consid\u00e9r\u00e9es comme du salaire \u00e0 soumettre  aux cotisations recouvr\u00e9es par la CCSS (CCSS, CAR, CCPB et P\u00f4le Emploi) : \uf076Les avantages en esp\u00e8ces ou en nature servis par l\u2019employeur \uf076Les pourboires,  \uf076Les indemnit\u00e9s pour charges de familles autres que les allocations familiales, \uf076Les primes d\u2019anciennet\u00e9, d\u2019assiduit\u00e9, de propret\u00e9, de rendement,  \uf076Les primes de production,  \uf076Les participations aux b\u00e9n\u00e9fices,  \uf076Les indemnit\u00e9s pour travaux dangereux ou insalubres ,  \uf076Les indemnit\u00e9s de pr\u00e9avis, que l\u2019int\u00e9ress\u00e9 continue ou non \u00e0 travailler pendant la dur\u00e9e du pr\u00e9avis,  \uf076Les majorations pour heures suppl\u00e9mentaires, travail de nuit, travail le dimanche et les jours f\u00e9ri\u00e9s,  \uf076Les gratifications \u00e0 la seule exception de celles \u00e9num\u00e9r\u00e9es limitativement \u00e0 l\u2019article 16 ,  \uf076Les indemnit\u00e9s de cong\u00e9s pay\u00e9s qu\u2019elles aient ou non un caract\u00e8re compensatoire et soient vers\u00e9es \u00e0 l\u2019occasion d\u2019un  cong\u00e9diement ou d\u2019une d\u00e9mission ,  \uf076Les indemnit\u00e9s d\u2019intemp\u00e9ries. INDEMNITES NON-SOUMISES",
        "metadata": {
            "page": 46,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "46": {
        "segment": "47 Indemnit\u00e9s de fin de contrat : indemnit\u00e9s de cong\u00e9diement, de licenciement, supra l\u00e9gale, transactionnelle Le r\u00e8glement int\u00e9rieur de la CCSS classe les indemnit\u00e9s vers\u00e9es \u00e0 l\u2019occasion d\u2019un cong\u00e9diement ou d\u2019un licenciement dans  l\u2019article 16, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019elle sont exclues de l\u2019assiette cotisable. En cas de d\u00e9part d\u2019un salari\u00e9, les indemnit\u00e9s vers\u00e9es, quelles qu\u2019elle soient, ne seront pas soumises \u00e0 cotisations CCSS, CAR et P\u00f4le  Emploi, m\u00eame si l\u2019indemnit\u00e9 vers\u00e9e est sup\u00e9rieure au calcul l\u00e9gal.   La position de la CCSS \u00e9tant que les sommes vers\u00e9es en contrepartie d\u2019un travail doivent \u00eatre soumises \u00e0 cotisations, dans ce cas  les sommes ne sont pas vers\u00e9es en contrepartie du travail. Attention, les r\u00e8gles ne sont pas les m\u00eames pour les cotisations de la retraite compl\u00e9mentaire, pour cela il faut se r\u00e9f\u00e9rer au  r\u00e8glement de l\u2019ARRCO-AGIRC (pas cotisable si \u00e7a ne d\u00e9passe pas le plus \u00e9lev\u00e9 entre 2 fois le plafond annuel ARRCO-AGIRC et 2  fois le salaire annuel de la personne lors de l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente). Attention, pour l\u2019indemnit\u00e9 de d\u00e9part volontaire \u00e0 la retraite, l\u2019indemnit\u00e9 n\u2019est pas soumises aux cotisations recouvr\u00e9es par la CCSS  mais est enti\u00e8rement soumise \u00e0 l\u2019ARRCO-AGIRC. INDEMNITES NON-SOUMISES",
        "metadata": {
            "page": 47,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "47": {
        "segment": "48 INDEMNITES NON-SOUMISES   Indemnit\u00e9 5% Indemnit\u00e9 5 % : L\u2019arr\u00eat\u00e9 minist\u00e9riel n. 63-131 du 21/05/1963 ajoute dans son article 2 que les r\u00e9mun\u00e9rations minimales sont major\u00e9es  d\u2019une indemnit\u00e9 exceptionnelle de 5% de leur montant. Cette indemnit\u00e9 n\u2019est pas soumise \u00e0 cotisations sociales. Le salaire minimum : partant du principe \u00e9num\u00e9r\u00e9 plus haut, le salaire minimum est \u00e0 regarder du c\u00f4t\u00e9 de la France. \u00c0 chaque  modification du S.M.I.C. en France, une circulaire mon\u00e9gasque est publi\u00e9e afin d\u2019officialiser la modification du salaire minimum  mon\u00e9gasque.",
        "metadata": {
            "page": 48,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "48": {
        "segment": "49 INDEMNITES NON-SOUMISES   Le remboursement des frais professionnels Ici, nous traitons frais professionnels qui s\u2019entendent des d\u00e9penses engag\u00e9es par le salari\u00e9 dans le cadre de sa fonction ou de son  emploi et inh\u00e9rentes \u00e0 l\u2019accomplissement de son activit\u00e9 professionnelle ou aux conditions particuli\u00e8res d\u2019exercice de celle-ci. Les d\u00e9penses pour frais professionnels doivent \u00eatre rembours\u00e9s aux salari\u00e9s, sur une base r\u00e9elle ou forfaitaire. Lorsque ces d\u00e9penses sont rembours\u00e9es sur une base r\u00e9elle avec justificatif, les sommes sont enti\u00e8rement exclues de l\u2019assiette de  cotisations. Dans le cadre de remboursements forfaitaires, pour ne pas \u00eatre soumis \u00e0 cotisations, ces remboursements doivent tenir compte des  limites suivantes :  \uf076Les indemnit\u00e9s de repas : destin\u00e9es \u00e0 couvrir les frais de repas d\u2019un salari\u00e9 se trouvant dans des conditions anormales de travail  (ex. d\u00e9placement professionnel, RDV client\u2026) : 5 minimum garanti (3,94\u20ac x 5 = 19,70\u20ac) au maximum par repas.",
        "metadata": {
            "page": 49,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "49": {
        "segment": "50 INDEMNITES NON-SOUMISES   Le remboursement des frais professionnels Les indemnit\u00e9s de d\u00e9placement : \uf076Les indemnit\u00e9s de grand d\u00e9placement : vers\u00e9es, si le salari\u00e9 est trop \u00e9loign\u00e9 de son domicile (50 km minimum), pour couvrir les  frais de repas et d\u2019h\u00f4tel, dans la limite des indemnit\u00e9s pr\u00e9vues conventionnellement ou, \u00e0 d\u00e9faut, 35 Minimum Garantis par  nuit\u00e9e. \uf076Les indemnit\u00e9s kilom\u00e9triques : si le salari\u00e9 est amen\u00e9 \u00e0 utiliser son v\u00e9hicule personnel pour un d\u00e9placement professionnel :  remboursement maximal non-cotisable = 1/6 de Minimum Garanti (0,69\u20ac en 2024) par kilom\u00e8tre. Ce taux ne d\u00e9pend pas du type  de v\u00e9hicule. L\u2019indemnit\u00e9 kilom\u00e9trique comprend l\u2019indemnisation du carburant, cependant il ne comprend pas les frais de  p\u00e9ages (remboursement au r\u00e9el sur justificatifs). \uf076Les indemnit\u00e9s de t\u00e9l\u00e9travail : pour indemniser l\u2019utilisation de la r\u00e9sidence dans le cadre du t\u00e9l\u00e9travail, l\u2019indemnit\u00e9 non-soumise  maximale est d\u20191 Minimum Garanti  (4,15 en  octobre 2024) par jour de t\u00e9l\u00e9travail .",
        "metadata": {
            "page": 50,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "50": {
        "segment": "51 INDEMNITES NON-SOUMISES   Les indemnit\u00e9s de repas Ici, nous traitons les indemnit\u00e9s de repas habituelles ne correspondant pas \u00e0 des remboursements de frais professionnel.   Ces indemnit\u00e9s ne sont pas obligatoires pour l\u2019employeur. Celles-ci ne sont pas soumises \u00e0 contributions si elles sont vers\u00e9es sous la forme :  \uf076D\u2019indemnit\u00e9 de cantine organis\u00e9e au sein de l\u2019entreprise ou dans le cadre d\u2019un groupement d\u2019entreprises ou de participation  de l\u2019employeur au fonctionnement de la cantine, \uf076De participation de l\u2019employeur \u00e0 l\u2019acquisition de tickets-restaurant. Cette exon\u00e9ration est valable dans la limite d\u2019un montant  \u00e9gal \u00e0 deux fois le montant de la base d\u2019\u00e9valuation (4,15\u20ac en 2024) par jour de travail, soit un maximum de 8,30\u20ac par repas. \uf076De tickets - restaurant , cela implique que pour ne pas \u00eatre cotisable, la part patronale du ticket ne peut \u00eatre sup\u00e9rieure \u00e0 8,30\u20ac. Si la part patronale est sup\u00e9rieure \u00e0 ce montant, la part exc\u00e9dant cette limite sera soumise \u00e0 cotisations comme pour un avantage  en nature. Bien entendu, les tickets-restaurant et indemnit\u00e9s de cantine ne peuvent se cumuler au paiement d\u2019indemnit\u00e9s de panier qui sont  consid\u00e9r\u00e9es comme des frais professionnels. Les tickets-restaurant sont dus en activit\u00e9 de t\u00e9l\u00e9travail.",
        "metadata": {
            "page": 51,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "51": {
        "segment": "52 INDEMNITES NON-SOUMISES   L\u2019indemnit\u00e9 de transport non-soumise Ici, nous traitons les indemnit\u00e9s de transport d\u00e9dommageant les frais engag\u00e9s par le salari\u00e9 pour les d\u00e9placements entre le  domicile et le lieu de travail.   Ce que pr\u00e9voit la CCSS : des indemnit\u00e9s sont pr\u00e9vues par le r\u00e8glement int\u00e9rieur de la CCSS, mais ne sont pas obligatoires pour  l\u2019employeur. C\u2019est une possibilit\u00e9 de donner des indemnit\u00e9s de transports non-soumises \u00e0 contributions dans les limites suivantes :  \uf076Pour les r\u00e9sidents mon\u00e9gasques ou de Beausoleil, Cap D\u2019ail et Roquebrune-Cap-Martin : \u00bd base d\u2019\u00e9valuation par jour de travail  dans les locaux, dans la limite maximum de 10 base d\u2019\u00e9valuation dans le mois. Soit 2,08\u20ac par jour de travail au bureau dans la limite de 41,50\u20ac sur le mois (\u00e9quivalant \u00e0 20 jours). \uf076Pour les autres lieux de r\u00e9sidence : le prix d\u2019un billet aller-retour du moyen de transport le plus \u00e9conomique desservant le lieu le  plus proche de la r\u00e9sidence du salari\u00e9, par jour de travail dans les locaux, dans la limite de 20 allers/retours par mois.   Actuellement, le billet de transport le plus \u00e9conomique est le ticket de bus (2\u20ac par voyage soit 4\u20ac A/R), le maximum non-soumis \u00e0  cotisations est donc de 4\u20ac par jour ou 80\u20ac par mois. Les indemnit\u00e9s de transport ne sont pas dues en cas d\u2019activit\u00e9 en t\u00e9l\u00e9travail. \u00c9tant donn\u00e9 que c\u2019est un remboursement forfaitaire, il n\u2019y a pas besoin de pr\u00e9senter de justificatif de transport, d\u2019ailleurs cette  indemnit\u00e9 peut \u00eatre donn\u00e9e m\u00eame si le salari\u00e9 n\u2019utilise pas les transports en commun. Si le montant de l\u2019indemnit\u00e9 est sup\u00e9rieur \u00e0 la limite, la part exc\u00e9dentaire sera soumise \u00e0 cotisations (exc\u00e9dent en haut du bulletin  et montant maximal en bas du bulletin). La CCSS peut \u00eatre amen\u00e9e \u00e0 tol\u00e9rer un remboursement sup\u00e9rieur \u00e0 80\u20ac par mois si ce montant est justifi\u00e9 par le prix de  l\u2019abonnement de train qui serait sup\u00e9rieur \u00e0 ce tarif (faire une demande en amont et conserver les justificatifs).",
        "metadata": {
            "page": 52,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "52": {
        "segment": "LES AVANTAGES EN NATURE 5 30/09/2024 53",
        "metadata": {
            "page": 53,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "53": {
        "segment": "54 LES AVANTAGES EN NATURE Les avantages en nature sont des biens ou des services fournis aux salari\u00e9s de l'entreprise gratuitement par l'employeur ou  moyennant une participation inf\u00e9rieure \u00e0 leur valeur r\u00e9elle. Les salari\u00e9s font l'\u00e9conomie de frais qu'ils auraient d\u00fb normalement  supporter. L'avantage consenti est d\u00e8s lors soumis \u00e0 cotisations. A Monaco, la fourniture d\u2019une voiture de fonction n\u2019est pas consid\u00e9r\u00e9e comme un avantage en nature. L\u2019avantage en nature logement : lorsque le salari\u00e9 est log\u00e9 par son employeur, il b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019un avantage en nature, car il n\u2019a pas  \u00e0 d\u00e9penser de l\u2019argent pour son loyer. \u00c9valuation de l\u2019avantage : \uf076Si l\u2019employeur est titulaire du bail : montant du loyer et des charges r\u00e9gl\u00e9es par l\u2019employeur \uf076Si l\u2019employeur est propri\u00e9taire du logement : le montant de la valeur locative (plus de d\u00e9tails dans le R.I. de la CCSS). Concr\u00e8tement, si l\u2019employeur paie un loyer de 1000\u20ac + 150\u20ac de charges par mois pour le logement du salari\u00e9, 1150\u20ac d\u2019avantages  en nature viendront se rajouter au salaire brut afin de le soumettre \u00e0 cotisations.   En bas de bulletin, une reprise d\u2019avantage en nature de 1150\u20ac sera d\u00e9duite. Attention : la CCSS consid\u00e8re que l\u2019avantage doit \u00eatre r\u00e9el, si le salari\u00e9 est oblig\u00e9 de conserver une autre r\u00e9sidence (ex.: transfert  d\u2019un salari\u00e9 de la filiale fran\u00e7aise \u00e0 la filiale Mon\u00e9gasque pour 6 mois. Le salari\u00e9 devrait en toute logique conserver son logement  principal. Dans ce cas le salari\u00e9 aurait toujours une charge de loyer lui incombant m\u00eame si l\u2019employeur paie son loyer pour la  r\u00e9sidence \u00ab secondaire \u00bb), ce paiement entrera alors dans le champ des frais professionnels.   Attention , ce cas doit \u00eatre limit\u00e9 dans le temps. L\u2019avantage en esp\u00e8ce : si l\u2019employeur verse directement de l\u2019argent \u00e0 son salari\u00e9 (pour payer son loyer par exemple), le montant  devra alors \u00eatre soumis \u00e0 cotisations.",
        "metadata": {
            "page": 54,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "54": {
        "segment": "LA MODIFICATION DU CONTRAT 6 30/09/2024 55",
        "metadata": {
            "page": 55,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "55": {
        "segment": "56 LA MODIFICATION DU CONTRAT DE TRAVAIL L\u2019embauche est mat\u00e9rialis\u00e9e par la signature de la demande d\u2019embauchage et l\u2019\u00e9dition du permis de travail qui en d\u00e9coule. La demande d\u2019embauchage est le seul document contractuel obligatoire, cependant, il ne contient que tr\u00e8s peu de notions donc  un contrat de travail d\u00e9taill\u00e9 est tr\u00e8s fortement conseill\u00e9. Lorsqu\u2019un \u00e9l\u00e9ment du permis de travail doit \u00eatre modifi\u00e9, l\u2019employeur doit pr\u00e9parer une demande de modification de contrat de  travail, la faire signer par son salari\u00e9 et la faire valider par le service de l\u2019emploi (5\u20ac de frais sauf pour les sari\u00e9s Mon\u00e9gasques). Une fois enregistr\u00e9e, la demande va g\u00e9n\u00e9rer la production d\u2019un nouveau permis de travail. Si le salari\u00e9 a un contrat de travail d\u00e9taill\u00e9, il est recommand\u00e9 de faire un avenant pour valider une deuxi\u00e8me fois la volont\u00e9 des  parties de proc\u00e9der \u00e0 certaines modifications.",
        "metadata": {
            "page": 56,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "56": {
        "segment": "LE POUVOIR DISCIPLINAIRE  DE L\u2019EMPLOYEUR 7 30/09/2024 57",
        "metadata": {
            "page": 57,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "57": {
        "segment": "58 LE POUVOIR DISCIPLINAIRE  DE L\u2019EMPLOYEUR Parce que l\u2019employeur assume les risques de l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique, la loi reconna\u00eet qu\u2019il est le seul \u00e0 pouvoir prendre toutes les  d\u00e9cisions relatives \u00e0 la gestion de l\u2019entreprise. C\u2019est ce qu\u2019on appelle le pouvoir de direction de l\u2019employeur. De ce pouvoir est issu le pouvoir disciplinaire, c\u2019est-\u00e0-dire le pouvoir de d\u00e9finir tout comportement r\u00e9put\u00e9 fautif dans le cadre de  l\u2019entreprise et d\u2019y associer une sanction, sous r\u00e9serve que celle-ci soit autoris\u00e9e par la loi. Constitue une sanction disciplinaire dans l\u2019entreprise toute d\u00e9cision de l\u2019employeur qui affecte le d\u00e9roulement du contrat de travail  imm\u00e9diatement ou \u00e0 terme, et qui est justifi\u00e9e par le comportement fautif et volontaire du salari\u00e9 manquant aux obligations fix\u00e9es  dans le contrat de travail et/ou le r\u00e8glement int\u00e9rieur. Pour \u00eatre valable, une sanction doit \u00eatre proportionnelle \u00e0 la faute et, hormis lorsque la sanction est constitu\u00e9e par le licenciement,  doit figurer dans le r\u00e8glement int\u00e9rieur dont la mise en place est obligatoire dans les entreprises d\u2019au moins 11 salari\u00e9s.",
        "metadata": {
            "page": 58,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "58": {
        "segment": "59 LE POUVOIR DISCIPLINAIRE  DE L\u2019EMPLOYEUR L\u2019avertissement Un avertissement (ou bl\u00e2me \u00e9crit) est un ou des reproche(s) adress\u00e9(s) par l\u2019employeur au salari\u00e9 et notifi\u00e9(s) par \u00e9crit, en raison du  comportement fautif du salari\u00e9. L\u2019avertissement n\u2019est pas une mesure disciplinaire en soi, au sens o\u00f9 ses effets ne sont pas modificateur du contrat de travail. En effet, sa port\u00e9e est pr\u00e9ventive. Il sert \u00e0 avertir un salari\u00e9 que son comportement n\u2019est pas acceptable au sein de l\u2019entreprise,  sans pour autant le sanctionner.   L\u2019avertissement, dans la hi\u00e9rarchie des sanctions disciplinaires, se situe tout en bas. Cette sanction, soumise aux m\u00eame conditions de forme que les autres sanctions disciplinaires, est ainsi pr\u00e9vue au sein du r\u00e8glement  int\u00e9rieur de l\u2019entreprise. Ainsi, en cas d\u2019absence de cette sanction du r\u00e8glement int\u00e9rieur (ou absence de r\u00e8glement int\u00e9rieur dans le soci\u00e9t\u00e9s de plus de 10  salari\u00e9s), elle ne sera pas disponible pour l\u2019employeur. En partant du principe que toute faute doit \u00eatre proportionnelle \u00e0 sa sanction, on comprend que l\u2019avertissement ne peut  sanctionner tout type de faute. Il s\u2019adressera surtout aux fautes l\u00e9g\u00e8res et ayant peu d\u2019incidence sur le fonctionnement de l\u2019entreprise, mais constituant tout de  m\u00eame un \u00e9cart au code de conduite impos\u00e9 par l\u2019employeur.",
        "metadata": {
            "page": 59,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "59": {
        "segment": "60 LE POUVOIR DISCIPLINAIRE  DE L\u2019EMPLOYEUR L\u2019avertissement Ainsi, on envisagera un avertissement pour plusieurs raisons dont voici une liste non-exhaustive : \uf0d8En cas de retards : certaines entreprises tol\u00e8rent un certain nombre de retard. Cependant, laisser un salari\u00e9 \u00eatre trop souvent en  retard peut inciter d\u2019autres salari\u00e9s \u00e0 suivre ce comportement et ainsi cr\u00e9er une r\u00e9elle perturbation au sein de l\u2019entreprise.   Tout  employeur doit trouver le juste milieu entre retards et sanctions et un avertissement donn\u00e9 au bon moment permet de bloquer le  processus d\u2019incitation aux retards. Il faudra cependant veiller \u00e0 ce que cet avertissement soit proportionn\u00e9 : adresser un  avertissement \u00e0 un employ\u00e9 ayant \u00e9t\u00e9 en retard une fois \u00e0 cause d\u2019un souci familial sera abusif. \uf0d8En cas de d\u00e9rapages verbaux : des propos tenus par un salari\u00e9 peuvent choquer certaines personnes. Ces propos contribuent \u00e0  d\u00e9grader l\u2019image de votre entreprise et ne peuvent \u00eatre \u00e9ternellement tol\u00e9r\u00e9s . L\u2019avertissement est une sanction appropri\u00e9e pour  remettre un salari\u00e9 dans le droit chemin sans pour autant engager une proc\u00e9dure disciplinaire sanction. \uf0d8En cas d\u2019 absences r\u00e9p\u00e9t\u00e9es et/ou injustifi\u00e9es : afin de limiter ce genre de comportement, un employeur peut tenter de donner  un avertissement \u00e0 son salari\u00e9 afin de tenter de repartir sur une base positive sans pour autant d\u00e9marrer de contentieux \uf0d8\u2026 Aucune liste comprenant l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des motifs d\u2019avertissement n\u2019existe \u00e0 ce jour. A Monaco, aucune dispositions l\u00e9gales n\u2019encadrent la proc\u00e9dure d\u2019avertissement, par bon sens, nous pouvons conseiller de suivre  certains conseils de base :  \uf0d8Avant toute chose, il conviendra de faire plusieurs remarques orales au salari\u00e9 avant de proc\u00e9der \u00e0 l\u2019avertissement \u00e9crit. \uf0d8Comme toute proc\u00e9dure disciplinaire, il conviendra de d\u00e9noncer le comportement fautif du salari\u00e9 dans un d\u00e9lai raisonnable  apr\u00e8s sa survenance (ou sa connaissance). \uf0d8Ensuite, il faudra d\u00e9crire pr\u00e9cis\u00e9ment la cause de l\u2019avertissement, c\u2019est \u00e0 dire les faits reproch\u00e9s.",
        "metadata": {
            "page": 60,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "60": {
        "segment": "61 LE POUVOIR DISCIPLINAIRE  DE L\u2019EMPLOYEUR L\u2019avertissement \uf0d8Il faudra ensuite envoy\u00e9 par lettre recommand\u00e9e avec accus\u00e9 de r\u00e9ception la lettre (ou remise en main propre contre  d\u00e9charge) faisant guise d\u2019avertissement. \uf0d8Il est \u00e0 noter que l\u2019entretien pr\u00e9alable n\u2019est pas obligatoire en mati\u00e8re d\u2019avertissement. Cependant, pour une \u00e9volution vers le  positif de la situation et pour ne pas laisser un sentiment de frustration chez le salari\u00e9, il est recommand\u00e9 de proc\u00e9der tout de  m\u00eame \u00e0 un entretien pr\u00e9alable afin de faire preuve de p\u00e9dagogie et de s\u2019assurer que le comportement fautif ne se reproduise  plus. \uf0d8La lettre d\u2019avertissement ne se borne pas \u00e0 cette sanction, elle peut en effet comporter une mention rappelant que des peines  plus importantes existent et peuvent \u00eatre appliqu\u00e9es en cas de r\u00e9cidive. \uf0d8Dans une telle situation, il conviendra de s\u2019assurer de garder une trace de cette mise en garde afin de pouvoir la r\u00e9utiliser lors  d\u2019une proc\u00e9dure ult\u00e9rieure. Il n\u2019existe pas de r\u00e8gle indiquant un nombre minimum d\u2019avertissements qui pourrait conduire \u00e0 une proc\u00e9dure de licenciement,  chaque avertissement et fait doivent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s afin de d\u00e9terminer si ce comportement repr\u00e9sente un motif valable de  licenciement.",
        "metadata": {
            "page": 61,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "61": {
        "segment": "62 LE POUVOIR DISCIPLINAIRE  DE L\u2019EMPLOYEUR La mise \u00e0 pied   La mise \u00e0 pied permet d\u2019\u00e9carter un salari\u00e9 temporairement de son poste de travail, soit \u00e0 titre conservatoire, soit via une sanction  disciplinaire. La faute doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme suffisamment grave pour justifier la mise \u00e0 pied. La mise \u00e0 pied conservatoire Une mise \u00e0 pied conservatoire peut \u00eatre prononc\u00e9e quand l'employeur envisage une sanction disciplinaire contre un salari\u00e9 qui a commis une faute. Pour qu'une mise \u00e0 pied conservatoire soit prononc\u00e9e \u00e0 l'encontre d'un salari\u00e9, celui-ci doit avoir commis une faute d'une particuli\u00e8re gravit\u00e9 et doit, pour constituer une mesure conservatoire, \u00eatre concomitante au d\u00e9clenchement de la proc\u00e9dure de Licenciement. Cette d\u00e9cision a alors pour effet d'\u00e9loigner le salari\u00e9 de l'entreprise, notamment pour permettre \u00e0 l\u2019employeur de diligenter des  enqu\u00eates sur les faits reproch\u00e9s. En revanche, aucune dur\u00e9e maximale n\u2019a \u00e9t\u00e9 d\u00e9finie par la jurisprudence tant que cette mesure  reste justifi\u00e9e par l\u2019accomplissement des diligences n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019enqu\u00eate ou par une proc\u00e9dure d\u2019autorisation du licenciement  le cas \u00e9ch\u00e9ant. Attention : contrairement \u00e0 la mise \u00e0 pied disciplinaire, la mise \u00e0 pied conservatoire ne constitue pas une sanction disciplinaire mais une phase d'attente avant la mise en place de la proc\u00e9dure de sanction. La jurisprudence porte une attention particuli\u00e8re \u00e0 la distinction entre les deux et a pr\u00e9cis\u00e9 que le juge peut, \u00e0 ce titre, requalifier la mesure en mise \u00e0 pied disciplinaire s\u2019il estime que les crit\u00e8res de la mise \u00e0 pied conservatoire ne sont pas r\u00e9unis. Pendant la dur\u00e9e de la mise \u00e0 pied, le salari\u00e9 est dispens\u00e9 d'ex\u00e9cuter son travail, son contrat se trouvant suspendu.",
        "metadata": {
            "page": 62,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "62": {
        "segment": "63 LE POUVOIR DISCIPLINAIRE  DE L\u2019EMPLOYEUR La mise \u00e0 pied conservatoire La Loi ne pr\u00e9voit aucune condition de forme particuli\u00e8re concernant la notification de la mise \u00e0 pied conservatoire au salari\u00e9.   En principe, elle peut donc \u00eatre donn\u00e9e verbalement, n\u00e9anmoins, il est conseill\u00e9 \u00e0 l'employeur de garder une trace \u00e9crite de cette  notification via l\u2019envoi d\u2019une lettre recommand\u00e9e avec accus\u00e9 de r\u00e9ception ou remise en mains propres contre d\u00e9charge. Apr\u00e8s la d\u00e9cision de mise \u00e0 pied conservatoire et lorsqu\u2019une proc\u00e9dure disciplinaire existe au sein de l\u2019entreprise (pr\u00e9vue par le r\u00e8glement int\u00e9rieur ou en application d\u2019une convention collective) , celle-ci doit \u00eatre mise en \u0153uvre par l'employeur (entretien pr\u00e9alable, obligation de notifier la d\u00e9cision). La p\u00e9riode de mise \u00e0 pied conservatoire prend fin lorsque la sanction est notifi\u00e9e au salari\u00e9. L'employeur est dispens\u00e9 de payer le  salaire correspondant \u00e0 la p\u00e9riode de mise \u00e0 pied conservatoire lorsque la proc\u00e9dure aboutit \u00e0 un licenciement pour faute grave. \u00c0 d\u00e9faut de licenciement pour faute grave, la perte de salaire li\u00e9e au nombre de jours de mise \u00e0 pied doit \u00eatre pay\u00e9e au salari\u00e9. Par ailleurs, lorsque l'employeur d\u00e9cide que la sanction consistera en une mise \u00e0 pied disciplinaire, la dur\u00e9e de la mise \u00e0 pied conservatoire doit \u00eatre imput\u00e9e sur celle de la mise \u00e0 pied disciplinaire.",
        "metadata": {
            "page": 63,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "63": {
        "segment": "64 LE POUVOIR DISCIPLINAIRE  DE L\u2019EMPLOYEUR La mise \u00e0 pied disciplinaire La mise \u00e0 pied disciplinaire est une mesure visant \u00e0 sanctionner le salari\u00e9 lorsque ce dernier a commis un agissement consid\u00e9r\u00e9  comme fautif par l'employeur.  Selon les termes de la jurisprudence, le comportement fautif du salari\u00e9 doit se manifester par \u00ab un acte ou une abstention de nature  volontaire, qui, s\u2019il est av\u00e9r\u00e9 et imputable au salari\u00e9, constituant une violation des obligations d\u00e9coulant du contrat de travail ou des  relations de travail. \u00bb Elle entra\u00eene la suspension du contrat de travail, ce qui a deux cons\u00e9quences : \uf076le salari\u00e9 est dispens\u00e9 de venir travailler dans l'entreprise \uf076en contrepartie, les jours de mise \u00e0 pied sont d\u00e9duits de son salaire La mise \u00e0 pied disciplinaire ne doit pas \u00eatre confondue avec la mise \u00e0 pied conservatoire, qui, a contrario, ne constitue pas une sanction disciplinaire en tant que telle, mais une phase pr\u00e9alable visant \u00e0 suspendre le contrat de travail du salari\u00e9 en l'attente d'une future sanction \u00e0 son encontre. La mise \u00e0 pied disciplinaire doit \u00eatre limit\u00e9e dans le temps. Une m\u00eame faute ne peut \u00eatre sanctionn\u00e9e qu'une seule fois (r\u00e8gle de non-cumul des sanctions). La mise \u00e0 pied, qui entra\u00eene une perte de salaire, doit \u00eatre justifi\u00e9e et proportionn\u00e9e \u00e0 la faute du salari\u00e9. L'employeur doit, en outre, disposer d'assez d'\u00e9l\u00e9ments pour d\u00e9montrer la r\u00e9alit\u00e9 de la faute commise par le salari\u00e9 ne peut pas \u00eatre  sanctionn\u00e9 pour des faits imaginaires ou des actes dont il n'est pas l'auteur.",
        "metadata": {
            "page": 64,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "64": {
        "segment": "65 LE POUVOIR DISCIPLINAIRE  DE L\u2019EMPLOYEUR La mise \u00e0 pied disciplinaire \u00c0 Monaco, le prononc\u00e9 d\u2019une sanction disciplinaire n\u2019exige aucun formalisme, aucun texte ne pr\u00e9voit la tenue d\u2019un entretien pr\u00e9alable ou de d\u00e9lai minimum devant \u00eatre respect\u00e9 entre l\u2019entretien et la mise en \u0153uvre de la sanction. En revanche, la jurisprudence exige que la lettre de notification de la sanction ait une \u00ab motivation suffisante \u00bb notamment en visant des motifs pr\u00e9cis et mat\u00e9riellement v\u00e9rifiables, \u00e0 d\u00e9faut les sanctions sont injustifi\u00e9es et annulables de plein droit. Il convient cependant d\u2019\u00eatre vigilant quant \u00e0 l\u2019existence de dispositions sp\u00e9cifiques qui seraient pr\u00e9sentes au sein du r\u00e8glement int\u00e9rieur de l\u2019entreprise et/ou dans la convention collective applicable \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9. N\u00e9anmoins, il est pr\u00e9f\u00e9rable de tenir un entretien pr\u00e9alable afin qu\u2019un d\u00e9bat contradictoire puisse s\u2019instaurer entre l\u2019employeur et le salari\u00e9 sur les faits qui lui sont reproch\u00e9s Lorsque, \u00e0 l'issue de l'entretien (le cas \u00e9ch\u00e9ant), l'employeur souhaite sanctionner le salari\u00e9,  il doit lui notifier la mise \u00e0 pied prononc\u00e9e \u00e0 son encontre. M\u00eame s\u2019il n\u2019existe pas d\u2019obligation l\u00e9gale, la notification de la d\u00e9cision doit se faire sous forme d'une  lettre envoy\u00e9e en recommand\u00e9 ou d\u2019une lettre remise en main propre contre d\u00e9charge afin d\u2019\u00e9viter toute contestation au sujet de  la date de notification ou de la teneur des faits reproch\u00e9s. La dur\u00e9e de la mise \u00e0 pied n\u2019est pas encadr\u00e9e par la Loi, toutefois, la r\u00e9daction d\u2019un r\u00e8glement int\u00e9rieur pr\u00e9voit g\u00e9n\u00e9ralement une  limitation de la mise \u00e0 pied \u00e0 3 jours. \u00c0 d\u00e9faut de limitation de dur\u00e9e, l\u2019employeur pourra pr\u00e9voir une dur\u00e9e plus longue sous r\u00e9serve que cette dur\u00e9e soit proportionn\u00e9e  \u00e0 la faute du salari\u00e9. Ainsi, il a pu \u00eatre jug\u00e9 qu\u2019une mise \u00e0 pied de 3 jours \u00e9tait en inad\u00e9quation avec la gravit\u00e9 de la faute  commise par le salari\u00e9 et devait \u00eatre annul\u00e9e.",
        "metadata": {
            "page": 65,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "65": {
        "segment": "66 LE POUVOIR DISCIPLINAIRE  DE L\u2019EMPLOYEUR La mise \u00e0 pied disciplinaire Un salari\u00e9 qui s'estime injustement sanctionn\u00e9 peut toujours contester sa mise \u00e0 pied disciplinaire.   C'est notamment le cas si la proc\u00e9dure conventionnelle ou r\u00e9glementaire (le cas \u00e9ch\u00e9ant) n'a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e ou si le salari\u00e9  juge que la sanction est disproportionn\u00e9e par rapport aux faits reproch\u00e9s. Pour contester la mise \u00e0 pied, le salari\u00e9 doit saisir le Tribunal du Travail qui pourra alors v\u00e9rifier si la proc\u00e9dure a bien \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e  et appr\u00e9cier de l\u2019opportunit\u00e9 de cette sanction.  \u00c0 cet \u00e9gard, le Juge devra estimer si la ou les faute(s)commise(s) sont bien r\u00e9elles et que la sanction inflig\u00e9e est proportionn\u00e9e. Il convient de noter que le recours judiciaire contre les mesures disciplinaires, dont seules peuvent \u00eatre saisies les juridictions du  travail en application des articles 1er et 54 de la Loi n 446 du 16 mai 1946 s\u2019analyse en une voie d\u2019annulation et non de r\u00e9formation. Le Tribunal ne peut donc modifier la sanction prononc\u00e9e, la r\u00e9formation d\u2019une mise \u00e0 pied disciplinaire en un simple avertissement  n\u2019est en cons\u00e9quence pas possible.   En cas d'annulation d'une mise \u00e0 pied disciplinaire, tous les jours de mise \u00e0 pied doivent \u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s par l'employeur.",
        "metadata": {
            "page": 66,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "66": {
        "segment": "LES CONGES PAYES  8 30/09/2024 67",
        "metadata": {
            "page": 67,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "67": {
        "segment": "68 LES CONG\u00c9S PAY\u00c9S La loi n\u00b0 619 du 26 juillet 1956 fixe le r\u00e9gime des cong\u00e9s pay\u00e9s annuels \u00e0 Monaco. P\u00e9riode d\u2019acquisition : du 1er mai au 30 avril. Sur cette p\u00e9riode, tout salari\u00e9 ayant travaill\u00e9 pendant un temps \u00e9quivalent \u00e0 minimum  un mois de travail effectif a droit \u00e0 un cong\u00e9 de 2,5 jours ouvrables.   Mois de travail effectif : quatre semaines de travail effectif (ou 24 jours ouvrables). Les p\u00e9riodes de cong\u00e9s, l\u2019absence pour  maternit\u00e9 et paternit\u00e9 sont assimil\u00e9es \u00e0 du travail effectif pour ce calcul, tout comme l\u2019absence pour accident du travail ou la  maladie professionnelle, mais seulement pour une dur\u00e9e d\u2019une ann\u00e9e ininterrompue. Sur la p\u00e9riode d\u2019acquisition, le salari\u00e9 acquiert chaque mois 2,5 jours ouvrables, dans la limite de 30 jours ouvrables (5 semaines de  cong\u00e9). Une ann\u00e9e comptant 52 semaines , un employ\u00e9 n\u2019a besoin d\u2019en travailler \u00ab que \u00bb 48 afin d\u2019avoir un droit complet de 5 semaines de  cong\u00e9s. Cela implique donc qu\u2019une absence inf\u00e9rieure \u00e0 4 semaines de travail n\u2019affectera pas l\u2019acquisition de ses cong\u00e9s. L\u2019acquisition des cong\u00e9s pay\u00e9s se fait pour le compte d\u2019un seul employeur, si le salari\u00e9 a eu plusieurs employeurs sur la p\u00e9riode, le  calcul se fait pour chaque employeur distinctement.   Les salari\u00e9s \u00e0 temps partiel (moins de 39 heures par semaine) acqui\u00e8rent le m\u00eame nombre de cong\u00e9s que les salari\u00e9s \u00e0 temps  plein. La diff\u00e9rence se fera au niveau du nombre d\u2019heures de CP pris, pour 5 semaines, un temps plein aura droit \u00e0 (39*5) 195  heures de cong\u00e9s alors qu\u2019une salari\u00e9e \u00e0 10 heures par semaine aura droit \u00e0 (10*5) 50 heures de cong\u00e9s. Un salari\u00e9 \u00e9tant embauch\u00e9 en cours d\u2019ann\u00e9e d\u2019acquisition, le calcul du nombre de jours de cong\u00e9s acquis se fera du premier jour  de travail jusqu\u2019au 30 avril. Un salari\u00e9 quittant son employeur en cours de p\u00e9riode d\u2019acquisition, le calcul se fera jusqu\u2019\u00e0 sa date de sortie officielle, que son  pr\u00e9avis ait \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 ou non. Lorsque le nombre de jours de cong\u00e9s acquis n\u2019est pas entier, il convient d\u2019arrondir cette dur\u00e9e au nombre entier sup\u00e9rieur. L\u2019acquisition des cong\u00e9s pay\u00e9s",
        "metadata": {
            "page": 68,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "68": {
        "segment": "69 LES CONG\u00c9S PAY\u00c9S Jour ouvrable ou jour ouvr\u00e9 : la loi ne parle que de jours ouvrables (lundi au samedi), cependant, il est accept\u00e9 que l\u2019employeur tienne  un calcul en jour ouvr\u00e9 (5 jours par semaine L-V ou Ma-S par exemple) \u00e0 condition que le calcul ne soit pas moins favorable qu\u2019en jours  ouvrables. En jours ouvr\u00e9s, les salari\u00e9s acqui\u00e8rent 2,08 jours par mois, soit 25 jours de cong\u00e9s (5 semaines de 5 jours). Les jours de cong\u00e9s suppl\u00e9mentaires : \uf076Les jours pour enfant \u00e0 charge : les m\u00e8res de famille acqui\u00e8rent un jour de cong\u00e9 suppl\u00e9mentaire par an par enfant \u00e0 charge de  moins de 16 ans au 30 avril (maximum 5 jours). Ces jours suppl\u00e9mentaires ne sont dus que si la salari\u00e9e a acquis au moins 6 jours  ouvrables. \uf076Les jours pour anciennet\u00e9 :  \uf0762 jours ouvrables apr\u00e8s vingt ans d\u2019anciennet\u00e9 \uf0764 jours ouvrables apr\u00e8s vingt-cinq ans d\u2019anciennet\u00e9 \uf0766 jours ouvrables apr\u00e8s trente ans d\u2019anciennet\u00e9 \uf076Pour le calcul de l\u2019anciennet\u00e9, on consid\u00e8re l\u2019anciennet\u00e9 totale (continue ou discontinue) et on ne d\u00e9duit pas les p\u00e9riodes de  maladie et d\u2019accident du travail. En cumulant le nombre de jours de cong\u00e9s principal et les jours suppl\u00e9mentaires (enfants et anciennet\u00e9), le nombre de cong\u00e9s total ne  peut \u00eatre sup\u00e9rieur \u00e0 36 jours ouvrables.   A noter que les conventions collectives mon\u00e9gasques peuvent pr\u00e9voir un syst\u00e8me d\u2019acquisition plus favorable que la loi, que ce soit  pour le nombre de jours acquis (exemple 3 jours de cong\u00e9s par mois pour les marins) ou pour le nombre de cong\u00e9s suppl\u00e9mentaires. L\u2019acquisition des cong\u00e9s pay\u00e9s",
        "metadata": {
            "page": 69,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "69": {
        "segment": "70 LES CONG\u00c9S PAY\u00c9S P\u00e9riode de prise : \u00e0 Monaco, les jours qu\u2019on acquiert sur la p\u00e9riode de r\u00e9f\u00e9rence du 1er mai au 30 avril ne doivent \u00eatre pris qu\u2019apr\u00e8s  la fin de la p\u00e9riode d\u2019acquisition, soit \u00e0 compter du 1er mai suivant. Un salari\u00e9 embauch\u00e9 au 1er janvier 2022 acquerra des cong\u00e9s de janvier \u00e0 avril 2022, mais ne pourra les prendre qu\u2019entre le 1er mai  2022 et le 30 avril 2023. La prise de jours de cong\u00e9 avant le d\u00e9but de la p\u00e9riode de prise peut \u00eatre accept\u00e9e par l\u2019employeur, ces jours pris en anticip\u00e9  doivent avoir \u00e9t\u00e9 demand\u00e9s par le salari\u00e9. La loi n\u00b0 619 pr\u00e9voit que la p\u00e9riode des cong\u00e9s pay\u00e9s est fix\u00e9e par les conventions collectives, ou \u00e0 d\u00e9faut par l\u2019employeur,  conform\u00e9ment aux usages et apr\u00e8s consultation des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du personnel. Celle-ci doit comprendre la p\u00e9riode du 1er mai au 31  octobre. Lors de cette p\u00e9riode, un minimum de 24 jours de cong\u00e9s doit \u00eatre pris. Lorsque la dur\u00e9e totale du cong\u00e9 n\u2019exc\u00e8de pas 24 jours ouvrables, le cong\u00e9 pay\u00e9 doit \u00eatre continu et attribu\u00e9 pendant la p\u00e9riode  du 1er mai au 31 octobre. Il peut toutefois \u00eatre d\u00e9rog\u00e9 \u00e0 cette disposition soit avec l'agr\u00e9ment du salari\u00e9, soit par voie de  convention collective. C\u2019est l\u2019employeur qui fixe en principe les dates et l\u2019ordre des d\u00e9parts en cong\u00e9s. Il doit le faire apr\u00e8s avoir consult\u00e9 les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du  personnel (ou \u00e0 d\u00e9faut, des int\u00e9ress\u00e9s) et en tenant compte de la situation familiale et de l\u2019anciennet\u00e9 de chaque salari\u00e9. L\u2019employeur ne peut imposer un d\u00e9part en cong\u00e9s \u00e0 un salari\u00e9 si celui-ci n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venu dans un d\u00e9lai d\u2019un mois minimum  avant la date de d\u00e9but du cong\u00e9. D\u00e9compte des jours de cong\u00e9s :  \uf076D\u00e9compte en jours ouvrables : on d\u00e9compte tous les jours ouvrables (donc pas dimanche et jours f\u00e9ri\u00e9s) depuis le 1er jour  d\u2019absence jusqu\u2019\u00e0 la veille de la reprise. Ex. CP \u00e0 compter du lundi 7 f\u00e9vrier 202 et reprise le lundi 14 f\u00e9vrier 2022. On d\u00e9compte  tous les jours ouvrables du 7 au 13 f\u00e9vrier, soit 6 jours ouvrables. Et ce m\u00eame si la personne ne travaille pas le samedi. De plus,  pour les temps partiels, le salari\u00e9 ne travaillant qu\u2019un jour par semaine le lundi, on compterait depuis son 1er jour d\u2019absence le 7  f\u00e9vrier jusqu\u2019\u00e0 la veille de son retour, soit 6 jours aussi. Donc, pour lui, 1 semaine de cong\u00e9s \u00e9quivaut \u00e0 un jour d\u2019absence. Le cas du CP le vendredi en jour ouvrable : en respectant le principe de d\u00e9compte, le salari\u00e9 absent le vendredi en CP et  reprenant le lundi, on d\u00e9comptera le vendredi et le samedi. Pour \u00e9viter cette situation, des soci\u00e9t\u00e9s choisissent le d\u00e9compte en  jours ouvr\u00e9s.   La prise des cong\u00e9s pay\u00e9s",
        "metadata": {
            "page": 70,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "70": {
        "segment": "71 LES CONG\u00c9S PAY\u00c9S \uf076D\u00e9compte en jours ouvr\u00e9s : le syst\u00e8me de d\u00e9compte en jours ouvr\u00e9s n\u2019est possible que dans les soci\u00e9t\u00e9s o\u00f9 les salari\u00e9s travaillent  5 jours par semaine maximum. Dans ce cas, on d\u00e9compte tous les jours ouvr\u00e9s (donc pas le samedi (si jour de repos), dimanche  et jours f\u00e9ri\u00e9s)) depuis le 1er jour d\u2019absence jusqu\u2019\u00e0 la veille de la reprise. Ex. CP \u00e0 compter du lundi 7 f\u00e9vrier et reprise le lundi 14  f\u00e9vrier. On d\u00e9compte tous les jours ouvr\u00e9s du 7 au 13 f\u00e9vrier, soit 5 jours ouvrables. Cong\u00e9 pay\u00e9 et maladie :  \uf076Si le salari\u00e9 tombe malade pendant ses cong\u00e9s, le cong\u00e9 continue malgr\u00e9 la maladie. Le salari\u00e9 percevra son indemnit\u00e9 de  cong\u00e9s pay\u00e9s en plus des \u00e9ventuelles indemnit\u00e9s pour la maladie. Le salari\u00e9 devra revenir travailler \u00e0 la date pr\u00e9vue avant ses  cong\u00e9s, \u00e0 moins qu\u2019il ne soit toujours malade. Il n\u2019y a pas de report. \uf076Si le salari\u00e9 tombe malade avant son d\u00e9part en cong\u00e9s, dans ce cas, les cong\u00e9s pay\u00e9s sont annul\u00e9s pendant la p\u00e9riode de  maladie.   Cong\u00e9 pay\u00e9 et jour f\u00e9ri\u00e9 : les jours f\u00e9ri\u00e9s compris dans les p\u00e9riodes de cong\u00e9s pay\u00e9s ne sont pas d\u00e9compt\u00e9s comme des jours de  cong\u00e9. Si un salari\u00e9 n\u2019a pas pu prendre tous les cong\u00e9s pay\u00e9s acquis avant la fin de la p\u00e9riode de r\u00e9f\u00e9rence, ils sont report\u00e9s sur la p\u00e9riode  suivante. L\u2019employeur peut n\u00e9anmoins mettre en place des r\u00e8gles, sous r\u00e9serve que l\u2019ensemble du personnel en soit bien inform\u00e9,  fixant les limites de ce report ou m\u00eame pr\u00e9voir que le report soit impossible.   Si c\u2019est la maladie, la maternit\u00e9, l\u2019accident du travail ou la volont\u00e9 de l\u2019employeur qui a emp\u00each\u00e9 la prise des cong\u00e9s pay\u00e9s,  ceux-ci seront automatique report\u00e9s sur la p\u00e9riode suivante. En cas d\u2019accord entre le salari\u00e9 et l\u2019employeur, il est tol\u00e9r\u00e9 de verser une indemnit\u00e9 compensatrice de cong\u00e9s pay\u00e9s. Il faudra  toutefois veiller \u00e0 ce que le salari\u00e9 ait eu le repos n\u00e9cessaire \u00e0 sa bonne sant\u00e9.   La prise des cong\u00e9s pay\u00e9s",
        "metadata": {
            "page": 71,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "71": {
        "segment": "72 LES CONG\u00c9S PAY\u00c9S Lorsqu\u2019un salari\u00e9 est absent pour cong\u00e9s pay\u00e9s, l\u2019indemnit\u00e9 vers\u00e9e correspondra au montant qu\u2019il aurait per\u00e7u s\u2019il avait continu\u00e9 \u00e0  travailler. Concr\u00e8tement, on applique le maintien de salaire. Cependant, la loi indique que le montant de l\u2019indemnit\u00e9 de cong\u00e9s pay\u00e9s per\u00e7ue par le salari\u00e9 doit \u00eatre au moins \u00e9quivalente \u00e0  10% de la r\u00e9mun\u00e9ration per\u00e7u sur la p\u00e9riode d\u2019acquisition de ces m\u00eames cong\u00e9s. Exemple :  P\u00e9riode de mai 2020 \u00e0 avril 2021 :  \uf07630 jours acquis \uf076R\u00e9mun\u00e9ration de mai 2020 \u00e0 avril 2021 : 24000\u20ac \uf076Prise des CP de mai 2021 \u00e0 avril 2022 : o Montant maintenu pour les 30 jours pris = 2307\u20ac o Montant du 10\u00e8me des r\u00e9mun\u00e9ration de l\u2019ann\u00e9e de r\u00e9f\u00e9rence = 24000/10 = 2400 o Dans ce cas, une indemnit\u00e9 diff\u00e9rentielle de 2400-2307 = 93\u20ac doit \u00eatre vers\u00e9e au salari\u00e9.   La valorisation des cong\u00e9s pay\u00e9s La comparaison entre le maintien de salaire et la m\u00e9thode du 10\u00e8me peut \u00eatre faite directement \u00e0 la prise des cong\u00e9s ou lorsque le  salari\u00e9 a termin\u00e9 la prise de ses cong\u00e9s pay\u00e9s. Pour la d\u00e9termination de la base du dixi\u00e8me, les \u00e9l\u00e9ments suivants sont \u00e0 inclure : \uf076Les avantages, accessoires et les prestations en nature dont le salari\u00e9 ne b\u00e9n\u00e9ficie pas durant la dur\u00e9e de son cong\u00e9.  \uf076Salaires fictifs des p\u00e9riodes assimil\u00e9es \u00e0 du travail effectif (AT et maladie professionnelle pendant un an, maternit\u00e9/paternit\u00e9\u2026) \uf076L'indemnit\u00e9 de cong\u00e9 de l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente \uf076Les commissions correspondant au travail effectif et personnel du salari\u00e9  \uf076Heures suppl\u00e9mentaires, majorations pour jour f\u00e9ri\u00e9, heures de permanence\u2026 \uf076Primes ayant la nature de compl\u00e9ment de salaire (assiduit\u00e9, rendement, anciennet\u00e9\u2026)",
        "metadata": {
            "page": 72,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "72": {
        "segment": "73 LES CONG\u00c9S PAY\u00c9S La valorisation des cong\u00e9s pay\u00e9s Les \u00e9l\u00e9ments \u00e0 exclure sont toutes les primes \u00e0 caract\u00e8re exceptionnel ou annuel et les primes qui d\u00e9pendent des objectifs ou  r\u00e9sultats globaux de la soci\u00e9t\u00e9, l\u2019indemnit\u00e9 d\u2019activit\u00e9 partielle, les avantages en nature dont le salari\u00e9 continue \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier  pendant ses cong\u00e9s (exemple logement)\u2026 Lorsque le contrat de travail est r\u00e9sili\u00e9 avant que le salari\u00e9 n'ait pu b\u00e9n\u00e9ficier de la totalit\u00e9 du cong\u00e9 auquel il avait droit, il doit  recevoir au moment de la r\u00e9siliation du contrat une indemnit\u00e9 compensatrice de cong\u00e9 pay\u00e9.",
        "metadata": {
            "page": 73,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "73": {
        "segment": "DUREE DU TRAVAIL 9 30/09/2024 74",
        "metadata": {
            "page": 74,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "74": {
        "segment": "75 LA DUR\u00c9E DU TRAVAIL L\u2019Ordonnance - Loi 677 du 2 d\u00e9cembre 1959 (modifi\u00e9e par la loi 1067 du 28 d\u00e9cembre 1983) r\u00e9gie la dur\u00e9e du travail en Principaut\u00e9. Le champ d\u2019application de cette loi couvre quasiment tous les secteurs. La dur\u00e9e l\u00e9gale du travail est fix\u00e9e \u00e0 39 heures par semaine : cette dur\u00e9e l\u00e9gale d\u00e9signe le travail effectif r\u00e9alis\u00e9 par un salari\u00e9 en  dehors de l\u2019habillement, de la pause-d\u00e9jeuner et des p\u00e9riodes d\u2019inaction propres \u00e0 certaines activit\u00e9s (ces temps d\u2019inactivit\u00e9 pourront  toutefois \u00eatre pay\u00e9s en fonction des usages ou des conventions collectives).   Les employeurs sont tenus d\u2019afficher, dans chaque local affect\u00e9 au travail, les horaires applicables aux salari\u00e9s. Il doit \u00eatre dat\u00e9 et  sign\u00e9 du chef d\u2019\u00e9tablissement et communiqu\u00e9 \u00e0 l\u2019Inspecteur du Travail.    Toute modification d\u2019horaires doit donner lieu \u00e0 la rectification de l\u2019affichage pour \u00eatre applicable et communiqu\u00e9 \u00e0 l\u2019Inspecteur du Travail. D\u00e9finition jurisprudentielle du \u00ab travail effectif \u00bb (cf. Tribunal du Travail - \u00ab A. Epouse R. c/ F. \u00bb - 24 janvier 2002 \u00bb) : \u00ab \u2026la p\u00e9riode\u2026au  cours de laquelle le salari\u00e9 reste \u00e0 la disposition de son employeur\u2026 \u00bb . Dur\u00e9e maximale quotidienne : elle ne peut, pour tout salari\u00e9, exc\u00e9der dix heures, sauf autorisation de l'inspecteur du travail. Cette  autorisation, permet de porter la dur\u00e9e quotidienne du travail effectif jusqu\u2019\u00e0 12 heures. Repos quotidien : dans tous les cas, la p\u00e9riode de repos comprise entre deux journ\u00e9es cons\u00e9cutives de travail ne peut \u00eatre inf\u00e9rieure \u00e0  10 heures (11 heures pour les femmes).   Pause m\u00e9diane : le travail journalier des femmes doit \u00eatre interrompu par un ou plusieurs repos dont la dur\u00e9e totale ne peut \u00eatre  inf\u00e9rieure \u00e0 une heure. Pendant ces repos, l'employeur ne peut exiger aucun travail de ces salari\u00e9es. Des d\u00e9rogations \u00e0 ce principe  peuvent \u00eatre accord\u00e9es par l'Inspecteur du Travail, \u00e0 la demande de l'employeur et apr\u00e8s accord du personnel. Pour les hommes, la  loi ne pr\u00e9voit pas de dur\u00e9e de pause m\u00e9diane minimum, mais l\u2019Inspection du Travail pr\u00e9conise une pause de 45 minutes minimum. Dur\u00e9e maximale hebdomadaire : la dur\u00e9e de travail effectif hebdomadaire ne doit pas d\u00e9passer les deux limites suivantes : \uf0fc48 heures sur une m\u00eame semaine ; \uf0fcet 46 heures par semaine en moyenne sur une p\u00e9riode de 12 semaines cons\u00e9cutives. Toutefois, des d\u00e9rogations peuvent \u00eatre apport\u00e9es \u00e0 ces dur\u00e9es de travail.",
        "metadata": {
            "page": 75,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "75": {
        "segment": "76 LA DUR\u00c9E DU TRAVAIL Le travail de nuit :  L\u2019article 11 de l\u2019Ordonnance-Loi n. 677 du 02/12/1959 dispose que : \u00ab Tout travail entre 22 heures et 5 heures est consid\u00e9r\u00e9 comme  travail de nuit \u00bb. Les femmes ne peuvent \u00eatre employ\u00e9es \u00e0 aucun travail de nuit dans les usines, chantiers, ateliers et leurs d\u00e9pendances sauf si elles  occupent des emplois de direction ou \u00e0 caract\u00e8re technique et impliquant une responsabilit\u00e9.   Des d\u00e9rogations \u00e0 ce principe peuvent \u00e9galement \u00eatre accord\u00e9es par l'Inspecteur du Travail, \u00e0 la demande de l\u2019employeur, apr\u00e8s  consultation des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du personnel, ou \u00e0 d\u00e9faut, du personnel int\u00e9ress\u00e9. La loi n\u2019impose pas de majoration de salaire pour les heures travaill\u00e9es de nuit.   La dur\u00e9e du travail et les mineurs :  \uf076 Les salari\u00e9s ou apprentis, de l'un ou de l'autre sexe, \u00e2g\u00e9s de moins de 18 ans, ne peuvent \u00eatre employ\u00e9s \u00e0 un travail effectif plus de  8 heures par jour et de 39 heures par semaine. Toutefois, des d\u00e9rogations peuvent \u00eatre accord\u00e9es, dans la limite de 5 heures par  semaine, par l'Inspecteur du Travail, apr\u00e8s avis conforme du M\u00e9decin du Travail dont rel\u00e8ve l\u2019\u00e9tablissement  \uf076 Dans tous les cas, aucune p\u00e9riode de travail effectif ininterrompu ne pourra exc\u00e9der une dur\u00e9e de 4 heures et demie \uf076 Le travail de nuit est interdit pour les salari\u00e9s ou apprentis, de l'un ou de l'autre sexe, \u00e2g\u00e9s de moins de 18 ans. Toutefois, des  d\u00e9rogations peuvent \u00eatre accord\u00e9es par l'Inspecteur du Travail apr\u00e8s avis conforme du M\u00e9decin du Travail dont rel\u00e8ve  l\u2019\u00e9tablissement.   \uf076 S\u2019agissant des salari\u00e9s ou apprentis, \u00e2g\u00e9s de moins de 18 ans , est consid\u00e9r\u00e9 comme travail de nuit, tout travail entre 22 heures et 6  heures. \uf076 La dur\u00e9e minimale du repos de nuit est de 12 heures.",
        "metadata": {
            "page": 76,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "76": {
        "segment": "77 LA DUR\u00c9E DU TRAVAIL L\u2019astreinte : il n\u2019existe aucune disposition l\u00e9gale ou r\u00e9glementaire relative \u00e0 \u00ab l\u2019astreinte \u00bb en Principaut\u00e9 de Monaco. \uf076La notion \u00ab d\u2019astreinte \u00bb en France (cf. article L 3121-9 du Code du travail) : \u00ab Une p\u00e9riode d'astreinte s'entend comme une p\u00e9riode  pendant laquelle le salari\u00e9, sans \u00eatre sur son lieu de travail et sans \u00eatre \u00e0 la disposition permanente et imm\u00e9diate de l'employeur,  doit \u00eatre en mesure d'intervenir pour accomplir un travail au service de l'entreprise \u00bb. \uf076D\u00e9finition jurisprudentielle de \u00ab l\u2019astreinte \u00bb (cf. Tribunal du Travail - \u00ab c. AB. \u00e9pouse RO. c/ f. FA. - 24 janvier 2002) : \u00ab \u2026la p\u00e9riode  situ\u00e9e pendant ou en dehors des horaires de travail au cours de laquelle le salari\u00e9 reste \u00e0 la disposition de son employeur sans pour  autant accomplir une prestation de travail, doit s'analyser juridiquement en un temps d'astreinte, lequel, s'il peut certes donner lieu  au versement de primes ou d'indemnit\u00e9s, ne rentre pas en revanche en compte dans le calcul du nombre d'heures suppl\u00e9mentaires  effectu\u00e9es\u2026 \u00bb. \uf076La dur\u00e9e du travail s\u2019entend en temps de travail effectif, ce qui exclut le temps d\u2019astreinte (hors dur\u00e9e d\u2019intervention). Les heures suppl\u00e9mentaires : est une heure suppl\u00e9mentaire, toute heure de travail accomplie, \u00e0 la demande de l'employeur, au-del\u00e0  de la dur\u00e9e l\u00e9gale de 39 heures (ou de la dur\u00e9e \u00e9quivalente). Les heures se d\u00e9comptent par semaine civile (soit du lundi 0 heures au dimanche 24 heures). Ces heures donneront lieu \u00e0 une majoration minimale de salaire fix\u00e9e comme suit :  \uf076Pour les 8 premi\u00e8res heures : 25 % \uf076Pour les heures suivantes : 50 % Les heures suppl\u00e9mentaires demand\u00e9es par l\u2019employeur rev\u00eatent un caract\u00e8re obligatoire pour le salari\u00e9 d\u00e8s lors que la l\u00e9gislation est  respect\u00e9e. Il n\u2019existe pas de contingent d\u2019heures suppl\u00e9mentaires \u00e0 Monaco. Pour les salari\u00e9s ayant plusieurs employeurs, les heures se calculent pour chaque employeur, un salari\u00e9 faisant 20 heures chez un  employeur et 20 heures chez un autre n\u2019aura droit \u00e0 aucune heure suppl\u00e9mentaire. Selon la jurisprudence, Tribunal du Travail - 25 septembre 2003 : \u00ab \u2026l\u2019existence des heures suppl\u00e9mentaires revendiqu\u00e9es ne saurait \u00eatre  \u00e9tablie par des documents unilat\u00e9ralement r\u00e9dig\u00e9s par le salari\u00e9 demandeur \u00bb. Aussi, Tribunal du Travail - 30 septembre 2004 : \u00ab \u2026la charge de la preuve de l'accomplissement d'heures suppl\u00e9mentaires incombe \u2026  en droit mon\u00e9gasque exclusivement au salari\u00e9\u2026 \u00bb .",
        "metadata": {
            "page": 77,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "77": {
        "segment": "78 LA DUR\u00c9E DU TRAVAIL Le jour de repos hebdomadaire : selon l\u2019article 1er de la loi 822 du 23/06/1967, \u00ab Les salari\u00e9s doivent b\u00e9n\u00e9ficier, sauf les d\u00e9rogations ci- apr\u00e8s, d'un repos hebdomadaire d'une dur\u00e9e minimale d\u2019une journ\u00e9e compl\u00e8te. Ce repos est donn\u00e9 le dimanche \u00bb. Cependant, l\u2019Ordonnance n. 11.145 du 05/01/1994, accorde \u00e0 28 secteurs d\u2019activit\u00e9 le droit de fixer le jour de repos hebdomadaire,  un autre jour que le dimanche.   Dans ce cas , et si le jour de repos hebdomadaire n\u2019est pas fixe, les salari\u00e9s doivent \u00eatre avis\u00e9s, au moins huit jours \u00e0 l\u2019avance, par voie  d\u2019affichage appos\u00e9 dans chaque local affect\u00e9 au travail, du/des jour(s) de repos accord\u00e9(s). \u00c0 Monaco, un seul jour de repos est obligatoire, il est donc possible de travailler 6 jours par semaine. Par contre, il est ill\u00e9gal de  travailler plus de 6 jours d\u2019affil\u00e9. Les jours f\u00e9ri\u00e9s : la loi 798 du 18/02/1966 fixe la liste des jours f\u00e9ri\u00e9s l\u00e9gaux : Pour l'ann\u00e9e 2024, les jours f\u00e9ri\u00e9s sont les suivants Jour de l'an Lundiler janvier 2024 Sainte D\u00e9vote Samedi 27 janvier 2024 Lundi de P\u00e2ques Lundi ler avril 2024 F\u00eate du Travail Mercredi ler mai 2024 Ascension Jeudi 9 mai 2024 Lundi de Pentec\u00f4te Lundi 20 mai 2024 F\u00eate Dieu Jeudi 30 mai 2024 Assomption Jeudi 15 ao\u00fbt 2024 Toussaint Vendredi ler novembre 2024 F\u00eate de SA.S le Prince Souverain Mardi 19 novembre 2024 Immacul\u00e9e Conception Dimanche 8 d\u00e9cembre 2024 No\u00ebl Mercredi 25 d\u00e9cembre 2024",
        "metadata": {
            "page": 78,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "78": {
        "segment": "79 LA DUR\u00c9E DU TRAVAIL La loi 800 du 18/02/1966 r\u00e9git la r\u00e9mun\u00e9ration et les conditions relatives aux jours f\u00e9ri\u00e9s l\u00e9gaux. Cette loi \u00e9tablit le principe que les jours  f\u00e9ri\u00e9s sont obligatoirement ch\u00f4m\u00e9s. Ce principe est pr\u00e9sent\u00e9 toutefois avec deux exceptions : \uf076Lorsque la nature de l\u2019activit\u00e9 le justifie (impossibilit\u00e9 d\u2019interrompre le travail) \uf076Demande de d\u00e9rogation effectu\u00e9e aupr\u00e8s de l\u2019Inspection du Travail (apr\u00e8s consultation des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du personnel ou \u00e0 d\u00e9faut du  travailleur concern\u00e9). Lorsque le jour f\u00e9ri\u00e9 est ch\u00f4m\u00e9, cela n\u2019aura aucun impact sur le salaire. En cas de travail un jour f\u00e9ri\u00e9, la loi dispose que le salari\u00e9 a droit \u00e0 : \uf076Une majoration de salaire (permettant le paiement double de ce jour)  \uf076Ou \u00e0 un repos compensateur.   Ce choix devra \u00eatre fait en amont lors de la demande de d\u00e9rogation aupr\u00e8s de l\u2019Inspection du Travail. Un jour f\u00e9ri\u00e9 ne peut \u00eatre \u00ab perdu \u00bb, si le jour f\u00e9ri\u00e9 tombe sur un jour habituellement ch\u00f4m\u00e9, le salari\u00e9 aura droit, au choix de  l\u2019Employeur, \u00e0 :  \uf076Un repos compensateur  \uf076Ou une indemnit\u00e9 \u00e9gale \u00e0 1/25\u00e8me de son salaire mensuel.   Le paiement du jour f\u00e9ri\u00e9 l\u00e9gal ne sera d\u00fb que si le travailleur a accompli normalement, sauf absence exceptionnelle (CP, maladie\u2026)  la journ\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dant et celle suivant le jour f\u00e9ri\u00e9.",
        "metadata": {
            "page": 79,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "79": {
        "segment": "80 LA DUR\u00c9E DU TRAVAIL Am\u00e9nagement concert\u00e9 du temps de travail   La loi 1505 du 24/06/2021 a r\u00e9cemment ouvert la possibilit\u00e9 \u00e0 un am\u00e9nagement du temps de travail sur l\u2019ann\u00e9e. Cette \u00e9volution sociale intervient dans un contexte \u00e9conomique et sanitaire toujours difficile pour les employeurs mon\u00e9gasques afin  de leur offrir un nouveau dispositif pour la sauvegarde des emplois. Horaire des salari\u00e9s : qu\u2019en est-il l\u00e9galement ? D\u2019un point de vue l\u00e9gal, la dur\u00e9e de travail est d\u00e9finie au niveau de la semaine, un salari\u00e9 \u00e0 temps plein doit donc strictement  travailler 39 heures par semaine, toute heure effectu\u00e9e en plus du contrat de travail doit \u00eatre pay\u00e9e en heure suppl\u00e9mentaire, la  r\u00e9cup\u00e9ration des heures suppl\u00e9mentaires n\u2019\u00e9tant pas permise par la loi. Que change cette loi ? Dor\u00e9navant, la Loi n\u00b0 1.505 du 24 juin 2021 permet aux employeurs et aux salari\u00e9s de trouver un accord afin que les horaires de travail  puissent s\u2019adapter \u00e0 l\u2019activit\u00e9 r\u00e9elle de la soci\u00e9t\u00e9. L\u00e0 o\u00f9 l\u2019Ordonnance-Loi n. 677 du 02/12/1959 sur la dur\u00e9e du travail permettait la flexibilit\u00e9 des horaires uniquement \u00e0 la semaine, il est  d\u00e9sormais possible de pr\u00e9voir un accord d\u2019entreprise pr\u00e9voyant des p\u00e9riodes basses et des p\u00e9riodes hautes de travail afin de r\u00e9partir  la dur\u00e9e du contrat sur une p\u00e9riode pouvant aller jusqu\u2019\u00e0 un an. Cette d\u00e9marche pourrait aussi permettre aux soci\u00e9t\u00e9s des secteurs encore touch\u00e9s par la crise sanitaire qui alternent entre interdiction  d\u2019ouverture, ouverture partielle et forte demande, de d\u00e9ployer leur force de travail au moment o\u00f9 ils en ont r\u00e9ellement besoin. Comment \u00e7a marche ? Concr\u00e8tement, un accord d\u2019entreprise ou une convention collective pourrait pr\u00e9voir que sur la p\u00e9riode donn\u00e9e, certaines cat\u00e9gories  de salari\u00e9s pourront \u00eatre amen\u00e9es \u00e0 travailler des semaines avec une amplitude minimum (ex. 33h) et maximum (ex. 46h).   L\u2019employeur fixera alors le planning en fonction des temps forts et faibles de son activit\u00e9, avec, par exemple, des semaines \u00e0 42 ou 46  heures en d\u00e9cembre, en mai et en juillet/ao\u00fbt et des semaines \u00e0 33 ou 35h lors des p\u00e9riodes plus calmes. En respectant l\u2019amplitude minimum et maximum pr\u00e9vues par l\u2019accord ainsi que les dur\u00e9es maximales de travail et les p\u00e9riodes de  repos, l\u2019employeur organisera le temps de travail de chaque semaine en ad\u00e9quation avec ses r\u00e9els besoins. Le planning mensuel ou hebdomadaire sera obligatoirement fourni au minimum 14 jours avant sa mise en place.",
        "metadata": {
            "page": 80,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "80": {
        "segment": "81 LA DUR\u00c9E DU TRAVAIL Am\u00e9nagement concert\u00e9 du temps de travail  Quelle r\u00e9mun\u00e9ration ?   Les salari\u00e9s concern\u00e9s par la modulation du temps de travail conserveront leur salaire de base contractuel, que ce soit lors des  p\u00e9riodes basses ou des p\u00e9riodes hautes.   \u00c0 la fin de la p\u00e9riode, il devra \u00eatre fait un d\u00e9compte afin de v\u00e9rifier que le nombre d\u2019heures total effectu\u00e9 corresponde au contrat de  travail :  -Si le salari\u00e9 a travaill\u00e9 plus d\u2019heures que son contrat, les heures d\u00e9passant le contrat seront r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es en tant qu\u2019heures  suppl\u00e9mentaires (ou compl\u00e9mentaires). -S\u2019il a effectu\u00e9 moins d\u2019heures que le pr\u00e9voit son contrat, il n\u2019y aura pas de r\u00e9gularisation. Quelle contrepartie pour les salari\u00e9s ? Afin de compenser les \u00e9ventuels effets n\u00e9gatifs de la modulation du temps de travail sur les salari\u00e9s, il est pr\u00e9vu une compensation  pour chaque heure effectu\u00e9e au-del\u00e0 du contrat de travail :  -Soit un paiement d\u2019une majoration de 10% des heures pour chaque heure effectu\u00e9e au-del\u00e0 du contrat de travail -Soit une r\u00e9cup\u00e9ration de 10% des heures faites en plus du contrat de travail. Comment mettre en place un accord de modulation du temps de travail ? La proc\u00e9dure pr\u00e9voit que l\u2019accord doit \u00eatre n\u00e9goci\u00e9 au sein de la soci\u00e9t\u00e9 entre l\u2019employeur (ou son repr\u00e9sentant) et les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du  personnel (ou un repr\u00e9sentant \u00e9lu des salari\u00e9s s\u2019il n\u2019y a pas de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9). Cet accord pr\u00e9voira entre autres les cat\u00e9gories de salari\u00e9s vis\u00e9s, la dur\u00e9e de la p\u00e9riode de modulation, les amplitudes minimum et  maximum, les contreparties\u2026 En plus de cette n\u00e9gociation, l\u2019accord est soumis au vote secret des salari\u00e9s concern\u00e9s par la modulation. Si l\u2019accord recueille la  majorit\u00e9 des voix, celui-ci sera consid\u00e9r\u00e9 comme accept\u00e9. L\u2019Inspection du Travail aura aussi son r\u00f4le \u00e0 jouer, au niveau de la v\u00e9rification de l\u2019accord n\u00e9goci\u00e9 afin que celui-ci ne soit pas en  contradiction avec la l\u00e9gislation du travail, mais aussi elle veillera \u00e0 la bonne application de ces accords.",
        "metadata": {
            "page": 81,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "81": {
        "segment": "STAGE ET CONTRAT D\u2019APPRENTISSAGE 10 30/09/2024 82",
        "metadata": {
            "page": 82,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "82": {
        "segment": "83 STAGE ET CONTRAT D\u2019APPRENTISSAGE    Le Stage Le stage est une p\u00e9riode de formation pratique pr\u00e9vue dans le cadre des \u00e9tudes. Il permet de mettre en pratique les connaissances  th\u00e9oriques enseign\u00e9es pendant les \u00e9tudes tout en ayant la possibilit\u00e9 d\u2019acqu\u00e9rir une v\u00e9ritable exp\u00e9rience professionnelle. Age maximum : 26 ans Dans le cas d\u2019un stage obligatoire, une convention de stage est \u00e9tablie, le stagiaire conserve sa qualit\u00e9 d\u2019\u00e9l\u00e8ve ou d\u2019\u00e9tudiant  pendant toute la dur\u00e9e du stage. Conform\u00e9ment \u00e0 la Circulaire n. 07.03 du 26 f\u00e9vrier 2007 relative aux stages dans les entreprises,  publi\u00e9e au Journal de Monaco du 16 mars 2007, le Service de l\u2019Emploi doit \u00eatre inform\u00e9 de l\u2019accueil d\u2019un stagiaire dans l\u2019entreprise  (Cellule Emploi-Jeunes). Le stagiaire ne peut pr\u00e9tendre \u00e0 aucune r\u00e9mun\u00e9ration. Sur ce dernier point, il est pr\u00e9cis\u00e9 qu'une gratification peu importante dont l'octroi, comme le montant, sont laiss\u00e9s \u00e0 la discr\u00e9tion de  l'employeur, n'a pas le caract\u00e8re d'une r\u00e9mun\u00e9ration si elle reste dans les limites fix\u00e9es par les Caisses Sociales Mon\u00e9gasques. Lorsque ces conditions sont remplies, l'employeur n'est pas assujetti aux formalit\u00e9s l\u00e9gales d'autorisation d'embauchage et de permis  de travail, non plus qu'\u00e0 l'immatriculation du stagiaire aux Organismes Sociaux.   Limite d\u2019exon\u00e9ration de la gratification de stage (l\u2019\u00e2ge s\u2019appr\u00e9cie au premier jour de la p\u00e9riode de stage) :  \uf076De 16 \u00e0 17 ans : 27% du SMIC \uf076De 18 \u00e0 20 ans : 43% du SMIC \uf07621 ans et plus : 53% du SMIC SMIC 2024 : 11,65\u20ac par heure, soit 1968,85e pour un temps complet Si le stage n\u2019est pas conventionn\u00e9 et/ou si la gratification de stage est sup\u00e9rieure aux maxima ci-dessus, l\u2019employeur devra soumettre  l\u2019embauche au service de l\u2019emploi et des contributions seront \u00e0 payer sur le montant total de la gratification.",
        "metadata": {
            "page": 83,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "83": {
        "segment": "84 STAGE ET CONTRAT D\u2019APPRENTISSAGE La loi du 16 mars 1963 a institu\u00e9 le contrat d\u2019apprentissage, aujourd\u2019hui, il est r\u00e9glement\u00e9 par : \uf076 Loi 1341 du 3 d\u00e9cembre 2007 \uf076 Les ordonnances souveraines du 9 juillet 2008 : \uf0761726 : d\u00e9terminant la forme, les mentions et les modalit\u00e9s \uf0761727 : relative aux modalit\u00e9s de financement des frais de formation \uf0761728 : relative aux modalit\u00e9s de fonctionnement de la commission de r\u00e9siliation anticip\u00e9e L\u2019article 1er de la loi 1341 d\u00e9finit le contrat d\u2019apprentissage : \u00ab Le contrat d'apprentissage est un contrat de travail sp\u00e9cial par lequel un  employeur s'oblige \u00e0 donner ou \u00e0 faire donner une formation professionnelle r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e \u00e0 un apprenti qui s'oblige en retour, pendant la  dur\u00e9e du contrat, \u00e0 travailler pour lui et \u00e0 suivre la formation pratique dispens\u00e9e dans l'entreprise en parall\u00e8le de la formation th\u00e9orique  dispens\u00e9e dans l'\u00e9tablissement d'enseignement dont il rel\u00e8ve. \u00bb Le salari\u00e9 en contrat d\u2019apprentissage est r\u00e9gi par les dispositions du droit du travail, les conventions collectives et les usages de la Principaut\u00e9,  comme une embauche \u00ab classique\u00bb, le contrat d\u2019apprentissage doit \u00eatre accept\u00e9e par le Service de l\u2019Emploi. La cellule Emploi-Jeunes du Service de l\u2019Emploi est l\u2019organe du S.E. qui g\u00e8re ce type de contrat. Conditions relatives \u00e0 l\u2019apprenti :  \uf076Age : l\u2019apprenti doit avoir au moins 16 ans et au plus 26 ans au d\u00e9but de l\u2019apprentissage (d\u00e9rogations possibles) \uf076Absence de lien familial : les membres d\u2019une m\u00eame famille ne peuvent conclure un contrat d\u2019apprentissage qu'avec l\u2019accord \u00e9crit de la  Direction du Travail et de l\u2019\u00e9tablissement d\u2019enseignement. \uf076Inscription dans un \u00e9tablissement d\u2019enseignement \uf076\u00c9trangers : soumis \u00e0 la pr\u00e9sentation d\u2019un titre autorisant \u00e0 travailler \u00e0 Monaco ou dans les Alpes-Maritimes. Le Contrat d\u2019Apprentissage",
        "metadata": {
            "page": 84,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "84": {
        "segment": "85 STAGE ET CONTRAT D\u2019APPRENTISSAGE Conditions relatives \u00e0 l\u2019employeur :  \uf076L\u2019employeur doit garantir que les conditions d\u2019organisation de l\u2019apprentissage, l\u2019\u00e9quipement de l\u2019entreprise, les techniques utilis\u00e9es,  les conditions de travail, les normes de s\u00e9curit\u00e9, les comp\u00e9tences professionnelles ainsi que la moralit\u00e9 des personnes responsables  de la formation sont de nature \u00e0 permettre une formation satisfaisante. \uf076L\u2019employeur ne doit pas avoir \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour crime ou attentat aux m\u0153urs au cours de cinq ann\u00e9es qui pr\u00e9c\u00e8dent \u00e0 une  peine d \u2019emprisonnement ferme de trois mois \u00e0 Monaco ou \u00e0 l\u2019\u00e9tranger et ne pas avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9habilit\u00e9.   Conditions relatives au ma\u00eetre d\u2019apprentissage :  Seules peuvent \u00eatre d\u00e9sign\u00e9es en qualit\u00e9 de ma\u00eetre d\u2019apprentissage, les personnes r\u00e9pondant \u00e0 l\u2019une des conditions suivantes : \uf076 Titulaire d\u2019un dipl\u00f4me au moins \u00e9quivalent \u00e0 celui pr\u00e9par\u00e9 par l\u2019apprenti et relevant du m\u00eame domaine professionnel + trois ans  d\u2019exp\u00e9rience professionnelle dans ce domaine. \uf076Justifier d\u2019au moins cinq ann\u00e9es d\u2019exp\u00e9rience professionnelle en relation avec la qualification vis\u00e9e par le contrat d\u2019apprentissage. Nombre d\u2019apprentis maximum pour un seul employeur :  \uf076De 1 \u00e0 10 salari\u00e9s : 1 apprenti \uf076De 11 \u00e0 20 salari\u00e9s : 2 apprentis \uf076De 21 \u00e0 50 salari\u00e9s : 3 apprentis \uf076Plus de 50 salari\u00e9s : maximum 10% d\u2019apprentis   Le Contrat d\u2019Apprentissage",
        "metadata": {
            "page": 85,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "85": {
        "segment": "86 STAGE ET CONTRAT D\u2019APPRENTISSAGE Formalisation du contrat : \uf076Formalisme aupr\u00e8s de la cellule Emploi-Jeune et du Service de l\u2019Emploi \uf076Obligation d\u2019un \u00e9crit sous peine de nullit\u00e9 : \uf076Informations sur l\u2019employeur et l\u2019apprenti \uf076Formation envisag\u00e9e \uf076Dates de d\u00e9but et de fin de l\u2019apprentissage : \uf076Date de d\u00e9but : ne peut \u00eatre ant\u00e9rieure de plus d\u2019un mois \u00e0 la date de d\u00e9but du cycle de formation \uf076Date de fin : ne peut exc\u00e9der de deux mois la date de fin des \u00e9preuves d\u2019examen \uf076En cas de m\u00e9connaissance de ces r\u00e8gles, le contrat est requalifi\u00e9 de plein droit en CDI. \uf076Dur\u00e9e du contrat d\u2019apprentissage : au moins \u00e9gale \u00e0 celle du cycle de formation th\u00e9orique . \uf076 En cas d\u2019\u00e9chec \u00e0 l\u2019examen, le contrat d\u2019apprentissage peut \u00eatre prorog\u00e9 pour une dur\u00e9e d\u2019un an au plus apr\u00e8s accord de la  Direction Du Travail.   Salaires minima des apprentis au 01/09/2022 (en % du SMIC) SMIC 2024 = 11,65e brut par heure    Le Contrat d\u2019 Apprentissage Ann\u00e9e de  contrat 16/17 ans 18/20 ans 21 ans et + 1\u00e8re ann\u00e9e (**) 482,31 (27 %) 768,12 (43 %) 946,75 (53 %) 2e ann\u00e9e (**) 696,67 (39 %) 911,03 (51 %) 1.089,66 (61 %) 3e ann\u00e9e (**) 982,48 (55 %) 1.196,84 (67 %) 1.393,34 (78 %) Apr\u00e8s contrat 1 an (**) 714,53 (40 %) 1.000,34 (56 %) 1.214,70 (68 %) Apr\u00e8s contrat 2 ans (**) 928,89 (52 %) 1.143,25 (64 %) 1.357,61 (76 %) Apr\u00e8s contrat 3 ans (**) 1.214,70 (68 %) 1.429,06 (80 %) 1.661,29 (93 %) Ann\u00e9e de  contrat 16/17 ans 18/20 ans 21 ans et + Formation compl\u00e9mentaire",
        "metadata": {
            "page": 86,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "86": {
        "segment": "LE DETACHEMENT DES SALARIES 11 30/09/2024 87",
        "metadata": {
            "page": 87,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "87": {
        "segment": "88 LE DETACHEMENT DES SALARIES La Convention de S\u00e9curit\u00e9 Sociale entre la France et Monaco sign\u00e9e le 28 f\u00e9vrier 1952 permet une simplification des couvertures  sociales pour le d\u00e9tachement des salari\u00e9s entre la France et Monaco. Gr\u00e2ce \u00e0 la proc\u00e9dure du d\u00e9tachement, le salari\u00e9 qui va, pendant une dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e, travailler \u00e0 Monaco pour le compte d\u2019une  entreprise, sera maintenu au r\u00e9gime fran\u00e7ais de s\u00e9curit\u00e9 sociale.   Les entreprises, les artisans ou les sous-traitants qui ne sont pas \u00e9tablis \u00e0 Monaco et qui souhaitent r\u00e9aliser des travaux sur des chantiers  publics ou priv\u00e9s doivent au pr\u00e9alable demander une autorisation de chantier aupr\u00e8s de la Direction de l\u2019Expansion \u00c9conomique. Dur\u00e9e maximale du d\u00e9tachement : 12 mois, sauf d\u00e9rogation exceptionnelle accord\u00e9e par les autorit\u00e9s fran\u00e7aises au vu d'une  demande pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 la Direction du Travail Proc\u00e9dure d\u00e9tachement de moins de 3 mois (en ligne ou papier) :  Adresser un courrier au Service de l\u2019Emploi mentionnant : \uf0d8Le nom du chantier ou de l\u2019entreprise d\u2019accueil et adresse  \uf0d8Les dates exactes du d\u00e9tachement (d\u00e9but et fin) \uf0d8L\u2019identit\u00e9 et le n\u00b0 d\u2019immatriculation \u00e0 la S\u00e9curit\u00e9 Sociale Fran\u00e7aise, des personnes d\u00e9tach\u00e9es \uf0d8La qualification des salari\u00e9s Obtenir et remplir le formulaire  S9203 \"Avis de mission \u00bb : \u00e0 t\u00e9l\u00e9charger sur le site de la Caisse Primaire d\u2019 Assurance Maladie. Remettre le formulaire : \uf0d8Au salari\u00e9 au moment de son d\u00e9part (il ne doit pas s\u2019en dessaisir) \uf0d8A la CPAM comp\u00e9tente pour information , dans les 24 heures Le d\u00e9tachement \u00e0 Monaco",
        "metadata": {
            "page": 88,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "88": {
        "segment": "89 LE DETACHEMENT DES SALARIES Proc\u00e9dure d\u00e9tachement de moins de plus de 3 mois (d\u00e9marche papier) :   Obtenir le formulaire n\u00b0 S 3208 \u00ab Maintien au r\u00e9gime fran\u00e7ais de s\u00e9curit\u00e9 sociale d'un travailleur salari\u00e9 d\u00e9tach\u00e9 hors du territoire  fran\u00e7ais \u00bb \u00e0 t\u00e9l\u00e9charger sur le site de la Caisse Primaire d\u2019 Assurance Maladie. \uf0d8Remettre le 1er volet de ce formulaire \u00e0 la Caisse d'Assurance Maladie du si\u00e8ge de l\u2019entreprise \uf0d8Remettre le 2e volet au salari\u00e9. \uf0d8Apr\u00e8s accord, la Caisse d'Assurance Maladie fera parvenir l\u2019autorisation de d\u00e9tachement pr\u00e9vue par la Convention Franco- Mon\u00e9gasque de S\u00e9curit\u00e9 Sociale du 28.02.1952, en double exemplaire. \uf0d8Fournir au Service de l\u2019Emploi : \uf076L\u2019autorisation de d\u00e9tachement d\u00e9livr\u00e9e et valid\u00e9e, pour la dur\u00e9e du d\u00e9tachement (formulaire SE/138-01 \u2013 Certificat  d\u2019assujettissement) \uf076La  photocopie de la carte d\u2019identit\u00e9 du salari\u00e9 d\u00e9tach\u00e9 ainsi que l\u2019adresse dans la r\u00e9gion durant le d\u00e9tachement et la  qualification \uf076Si vous avez besoin d'aide pour \u00e9tablir votre dossier ou si vous rencontrez des difficult\u00e9s, vous pouvez solliciter un rendez- vous par l\u2019un des moyens suivants : \u2022 En ligne en utilisant le t\u00e9l\u00e9service  pr\u00e9vu \u00e0 cet effet \u2022 Par courriel \u00e0 l\u2019adresse emploi@gouv.mc \u2022 Par t\u00e9l\u00e9phone au (+377) 98 98 88 14 \uf076Transmettre le dossier au Service de l\u2019Emploi dans les meilleurs d\u00e9lais, pr\u00e9alablement au d\u00e9but du d\u00e9marrage de  l\u2019intervention, une r\u00e9ponse sera adress\u00e9e par courrier. Le d\u00e9tachement \u00e0 Monaco",
        "metadata": {
            "page": 89,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "89": {
        "segment": "90 LE DETACHEMENT DES SALARIES En application de l\u2019arrangement administratif particulier du 7 avril 2000 entre la France et la Principaut\u00e9 de Monaco, les salari\u00e9s  d\u00e9tach\u00e9s par leur employeur sur le territoire fran\u00e7ais continuent, sous certaines conditions, de relever du r\u00e9gime mon\u00e9gasque lorsqu'il  est temporairement employ\u00e9 sur le territoire d'un \u00e9tat \u00e9tranger pour y accomplir un travail dont la dur\u00e9e est d\u00e9termin\u00e9e. Dur\u00e9e maximale du d\u00e9tachement : 12 mois, sauf d\u00e9rogation exceptionnelle accord\u00e9e par les autorit\u00e9s fran\u00e7aises au vu d'une  demande pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 la Direction du Travail. Le salari\u00e9 directement embauch\u00e9 par une entreprise de la Principaut\u00e9 pour accomplir un travail \u00e0 l'\u00e9tranger ne rentre pas dans le  cadre de la proc\u00e9dure de d\u00e9tachement et doit \u00eatre affili\u00e9 aupr\u00e8s des organismes sociaux du Pays dans lequel il exerce son activit\u00e9,  sauf si aucun syst\u00e8me organis\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 sociale n'existe dans ce Pays. Le d\u00e9tachement en France ne peut \u00eatre demand\u00e9 que lorsque la dur\u00e9e pr\u00e9visible du travail \u00e0 accomplir sur le territoire fran\u00e7ais n'est  pas sup\u00e9rieure \u00e0 12 mois sauf d\u00e9rogation exceptionnelle accord\u00e9e par les autorit\u00e9s fran\u00e7aises au vu d'une demande pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0  la Direction du Travail. Proc\u00e9dure de d\u00e9tachement d\u2019un salari\u00e9 en France pour une dur\u00e9e de moins de 3 mois : l'employeur doit transmettre au Service du  Contr\u00f4le des Employeurs un avis de d\u00e9tachement au plus tard dans les 24 heures qui suivent le d\u00e9part du salari\u00e9. Un double de cet avis est remis par l'employeur au salari\u00e9 avant son d\u00e9part, afin d'\u00eatre produit \u00e0 la demande des autorit\u00e9s fran\u00e7aises  comp\u00e9tentes.    Proc\u00e9dure d\u00e9tachement d'une dur\u00e9e comprise entre trois et douze mois : pr\u00e9alablement au d\u00e9part du salari\u00e9, l'employeur est tenu de : \uf0d8Retirer la demande de certificat d'assujettissement (formulaire SE 138-01) aupr\u00e8s du Service du Contr\u00f4le des Employeurs, \uf0d8Retourner le formulaire d\u00fbment compl\u00e9t\u00e9 \u00e0 ce dernier, \uf0d8Le transmettre \u00e0 l' U.R.S.S.A.F. du lieu de travail, une fois vis\u00e9 par notre Organisme. Le d\u00e9tachement en France",
        "metadata": {
            "page": 90,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "90": {
        "segment": "91 LE DETACHEMENT DES SALARIES Proc\u00e9dure d\u00e9tachement d'une dur\u00e9e de plus de douze mois : si le travail \u00e0 accomplir n'est pas achev\u00e9 au terme de la p\u00e9riode de  douze mois couverte par le certificat d'assujettissement, l'employeur peut introduire, aupr\u00e8s de la Direction du Travail et des Affaires  Sociales, une demande de prolongation, au moyen d'un nouveau certificat d'assujettissement d\u00fbment compl\u00e9t\u00e9. La Direction du Travail et des Affaires Sociales transmettra cette demande aux Autorit\u00e9s fran\u00e7aises comp\u00e9tentes pour d\u00e9cision et  notifiera celle-ci \u00e0 l'employeur Le d\u00e9tachement en France",
        "metadata": {
            "page": 91,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "91": {
        "segment": "92 LE DETACHEMENT DES SALARIES En application de la Convention de s\u00e9curit\u00e9 sociale entre l\u2019Italie et la Principaut\u00e9 de Monaco, ce d\u00e9tachement : \uf076ne concerne que les salari\u00e9s de nationalit\u00e9 mon\u00e9gasque ou italienne, \uf076ne peut \u00eatre demand\u00e9 que lorsque la dur\u00e9e pr\u00e9visible du travail \u00e0 accomplir sur le territoire italien n'est pas sup\u00e9rieure \u00e0 douze  mois, \uf076toutefois, si le travail \u00e0 accomplir n'est pas achev\u00e9 au terme de la p\u00e9riode de 12 mois couverte par l'autorisation de d\u00e9tachement,  une demande de prolongation de celle-ci peut \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9e au moyen d'une nouvelle demande de d\u00e9tachement. L\u2019employeur, pr\u00e9alablement au d\u00e9part du salari\u00e9 , est tenu de solliciter l\u2019accord de la CCSS en transmettant au Service Contr\u00f4le des  Employeurs une demande de d\u00e9tachement. Lorsqu\u2019une suite favorable est r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 cette demande, le Service du Contr\u00f4le Employeur retourne \u00e0 l'employeur ce document  rev\u00eatu du cachet de l'organisme lequel devra \u00eatre produit \u00e0 la demande des Autorit\u00e9s Italiennes comp\u00e9tentes. Le d\u00e9tachement en Italie",
        "metadata": {
            "page": 92,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "92": {
        "segment": "93 LE DETACHEMENT DES SALARIES Le d\u00e9tachement de salari\u00e9s hors France et Italie Mise \u00e0 part avec la France et l\u2019Italie, la Principaut\u00e9 de Monaco n\u2019a sign\u00e9 aucune autre convention de s\u00e9curit\u00e9 sociale avec d\u2019autres pays  dans le monde. Dans ce cas, l\u2019employeur devra s\u2019assurer que la l\u00e9gislation du Pays du lieu de travail le dispense d\u2019adh\u00e9sion et de cotisations aupr\u00e8s des  organismes locaux de prestations sociales pour les salari\u00e9s relevant des r\u00e9gimes mon\u00e9gasques. A d\u00e9faut, l\u2019employeur s'expose \u00e0 un risque de double assujettissement, ainsi qu'aux sanctions pr\u00e9vues par la l\u00e9gislation du lieu de travail. D\u00e9tachement d'une dur\u00e9e inf\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 un mois : aucune autorisation n'est requise de la part des services des Caisses Sociales de  Monaco. Les frais m\u00e9dicaux \u00e9ventuellement expos\u00e9s par le salari\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger sont pris en charge par la C.C.S.S. dans la limite des tarifs  applicables en Principaut\u00e9, s'ils correspondent \u00e0 des soins inopin\u00e9s et ne pouvant \u00eatre diff\u00e9r\u00e9s. D\u00e9tachement d'une dur\u00e9e comprise entre un et trois mois : pr\u00e9alablement au d\u00e9part, une autorisation doit \u00eatre sollicit\u00e9e par courrier   conjointement sign\u00e9 par l\u2019employeur et le salari\u00e9, aupr\u00e8s du Service des Prestations M\u00e9dicales de la C.C.S.S. Les frais m\u00e9dicaux \u00e9ventuellement expos\u00e9s par le salari\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger sont rembours\u00e9s par la C.C.S.S. dans la limite des tarifs applicables en  Principaut\u00e9. D\u00e9tachement d'une dur\u00e9e pr\u00e9visible sup\u00e9rieure \u00e0 trois mois : pr\u00e9alablement au d\u00e9part, un formulaire de demande de d\u00e9tachement doit  \u00eatre compl\u00e9t\u00e9 et adress\u00e9 au Service des Prestations M\u00e9dicales de la C.C.S.S. L\u2019autorisation est d\u00e9livr\u00e9e pour la dur\u00e9e enti\u00e8re du d\u00e9tachement pr\u00e9vu, dans la limite de 3 ann\u00e9es. A l\u2019issue de cette premi\u00e8re p\u00e9riode, l\u2019autorisation pourra dans certains cas \u00eatre renouvel\u00e9e, sans toutefois d\u00e9passer une dur\u00e9e maximale de  6 ans. Les frais m\u00e9dicaux \u00e9ventuellement expos\u00e9s par le salari\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger sont rembours\u00e9s par la C.C.S.S. dans la limite des tarifs applicables en  Principaut\u00e9.",
        "metadata": {
            "page": 93,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "93": {
        "segment": "ROLE DES INSTITUTIONS  DU TRAVAIL 12 30/09/2024 94",
        "metadata": {
            "page": 94,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "94": {
        "segment": "Service de l\u2019emploi A 30/09/2024 95",
        "metadata": {
            "page": 95,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "95": {
        "segment": "LE SERVICE DE  L\u2019EMPLOI Le Service de l\u2019emploi est un organisme d\u2019Etat  d\u00e9pendant de la Direction du Travail, elle-m\u00eame  rattach\u00e9e au D\u00e9partement des Affaires Sociales et  de la Sant\u00e9. Ce d\u00e9partement est g\u00e9r\u00e9 par le Minist\u00e8re d\u2019Etat via  le Conseiller aux Affaires Sociales et Sant\u00e9. Cl\u00e9 de vo\u00fbte du recrutement 96 D\u00e9partement des Affaires Sociales et de la Sante LE CONTEXTE LEGAL AUTOUR DE L'EMPLOI Equipement Affaires Sociales environnement et et Sant\u00e9 urbanisme Ministre dEtat Int\u00e9rieur Relations Ext\u00e9rieures et Coop\u00e9ration Finances et Economie Gouvernement Princier lk onacn D\u00e9partement des Affaires Sociales et de la Sant\u00e9 LE CONTEXTE LEGAL AUTOUR DE L'EMPLOI Secr\u00e9tariat du Tribunal du Travail Direction du Travail Direction de /'Action D\u00e9partement des Affaires et de l'Aide Sociales Sociales et de la Sant\u00e9 CHPG Direction de F'Action Service des Prestations Sanitaire M\u00e9dicales de l'\u00c9tat Gouvernement Princier NCIPAUTE DE MONACO",
        "metadata": {
            "page": 96,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "96": {
        "segment": "Organigramme de la Direction du  Travail au 01/05/2024 97 Coordonn\u00e9es : D\u00e9partement des Affaires Sociales et de la Sant\u00e9 LE CONTEXTE LEGAL AUTOUR DE L'EMPLOI L'Inspection du Le Service de Travail IEmploi Direction du Travail Gouvernement Princier NCIPAUTE DE onaco Directeur du Travail Pascale PALLANCA Directeur Adjoint Magali IMPERTI Inspection du Travail Service de /Emploi Corinne VAN KLAVEREN Emmanuelle CELLARIO -FLORIO Gouvernement Princier PaNCPAUTE MonaCo SERVICE DE L'EMPLOI McrugCuincessacFlorestine Monaco Sericse 88%8 ' {BEmploi Horaires de 8h30 13h00 du undi au vendredi",
        "metadata": {
            "page": 97,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "97": {
        "segment": "98 LE SERVICE DE L\u2019EMPLOI Il a pour principales missions : \uf076L\u2019information, l\u2019orientation et le placement des demandeurs d\u2019emploi en leur apportant une assistance et un suivi personnalis\u00e9s \uf076L'enregistrement des offres d'emploi communiqu\u00e9es par les employeurs, et la pr\u00e9sentation, en fonction des \u00e9l\u00e9ments contenus dans  celles-ci, des candidats prioritaires inscrits sur ses listes \uf076Le contr\u00f4le du respect de la loi n\u00b0 629 du 17 juillet 1957 r\u00e9glementant les conditions d\u2019embauchage et de licenciement en Principaut\u00e9 \uf076L\u2019 enregistrement des demandes d'autorisation d'embauchage, l\u2019enregistrement et la d\u00e9livrance des permis de travail \uf076Les \u00e9tudes statistiques et analytiques sur le march\u00e9 de l\u2019emploi et ses perspectives \uf076La gestion du r\u00e9gime d\u2019indemnisation du ch\u00f4mage. De plus, en 1999, la Direction du Travail et le Service de l\u2019Emploi, ont mis en place, selon la volont\u00e9 du Gouvernement Princier, une Cellule  Emploi-Jeunes, puis en 2010 une nouvelle cellule ayant en charge les Mon\u00e9gasques, leur conjoint ainsi que les autres demandeurs  d'emploi n\u00e9s et ayant toujours r\u00e9sid\u00e9 en Principaut\u00e9 de Monaco.",
        "metadata": {
            "page": 98,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "98": {
        "segment": "Les missions du Service  de l\u2019Emploi 99 Les politiques en  faveur de l\u2019emploi L\u2019\u00e9tablissement du  permis de travail L\u2019autorisation   d\u2019 embauchage  de salari\u00e9s L\u2019aide \u00e0 la  recherche d\u2019emploi  des candidats  prioritaires   La cr\u00e9ation du  dossier employeur",
        "metadata": {
            "page": 99,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "99": {
        "segment": "Inspection du travail  B 30/09/2024 100",
        "metadata": {
            "page": 100,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "100": {
        "segment": "101 INSPECTION DU TRAVAIL  Son r\u00f4le est : \uf076De faire respecter les dispositions l\u00e9gales, r\u00e9glementaires et conventionnelles en  mati\u00e8re de droit du travail ainsi que l\u2019hygi\u00e8ne et de s\u00e9curit\u00e9 du travail, et d\u2019en  informer les employeurs et les salari\u00e9s \uf076De pr\u00e9venir, concilier et arbitrer les conflits collectifs ou individuels du travail \uf076De contribuer \u00e0 la pr\u00e9vention des accidents du travail \uf076De pr\u00e9sider nombre de Commissions \u00e0 vocation diverse : classement des salari\u00e9s,  licenciement des salari\u00e9s prot\u00e9g\u00e9s tels les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du personnel ou syndicaux, les  femmes en \u00e9tat de grossesse ou de maternit\u00e9, de reclassement des salari\u00e9s en  situation d\u2019inaptitude \u00e0 certaines fonctions, \u2026 \uf076D\u2019\u00e9tablir un rapport annuel sur la gestion du risque accident du travail et maladies  professionnelles Coordonn\u00e9es : SERVICE DE L'INSPECTION DU TRAVAIL 17 rue Princesse Florestine MC 98000 Monaco Service de l'Inspection du Travail (+377) 98 98 87 26 Fax (+377) 98 98 89 74 Horaires de 9h30 \u00e0 16h30 du lundi au jeudi, de 9h30 \u00e0 12h30 (fermeture des portes \u00e0 12h) le vendredi",
        "metadata": {
            "page": 101,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "101": {
        "segment": "102 INSPECTION DU TRAVAIL   L\u2019Inspecteur du Travail   Il a pour r\u00f4le : \uf076D\u2019informer les employeurs et les salari\u00e9s sur toute question relative au droit du travail, ainsi qu'\u00e0 l'hygi\u00e8ne et la s\u00e9curit\u00e9 du travail. Cette  information s'effectue dans le cadre de rendez-vous, par courrier, t\u00e9l\u00e9phoniquement ou \u00e0 l'occasion de contr\u00f4les \uf076D\u2019effectuer tout contr\u00f4le utile en mati\u00e8re notamment  :              - De permis de travail             - De paiement des salaires - Des cong\u00e9s pay\u00e9s - De respect des dispositions l\u00e9gales conventionnelles en ce qui concerne les contrats de travail - De respect des priorit\u00e9s lors des licenciements pour motifs \u00e9conomiques ou de restructuration - D'hygi\u00e8ne et de s\u00e9curit\u00e9 du travail \uf076De traiter l'ensemble des dossiers relatifs au droit du travail et \u00e0 l'hygi\u00e8ne et la s\u00e9curit\u00e9 du travail \uf076De concilier, dans la mesure du possible, les parties \u00e0 un litige \uf076De participer aux comit\u00e9s d'hygi\u00e8ne et de s\u00e9curit\u00e9 \uf076D\u2019effectuer des visites de contr\u00f4le : sur les chantiers, dans les \u00e9tablissements recevant du public, dans les \u00e9tablissements industriels et  commerciaux et sur les lieux de graves accidents du travail \uf076De pr\u00e9sider des commissions :             - De licenciement des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du personnel, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s syndicaux, des femmes en \u00e9tat de grossesse, de cong\u00e9 paternit\u00e9             - De classement             - Paritaires de l'emploi, d'embauchage et de d\u00e9bauchage             - De conciliation             - De reclassement des salari\u00e9s d\u00e9clar\u00e9s inaptes par le m\u00e9decin du travail \uf076D\u2019octroyer des d\u00e9rogations dans le cadre des dispositions pr\u00e9vues par les textes en vigueur (dur\u00e9e du travail, jours f\u00e9ri\u00e9s, repos  hebdomadaire, travail de nuit...)",
        "metadata": {
            "page": 102,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "102": {
        "segment": "103 INSPECTION DU TRAVAIL   Le Contr\u00f4leur du travail   Il a pour r\u00f4le : \uf076D\u2019accueillir du public sans rendez vous \uf076D\u2019informer et de conseiller sur la l\u00e9gislation du travail \uf076D\u2019intervenir aupr\u00e8s des employeurs, soit par \u00e9crit, soit t\u00e9l\u00e9phoniquement avec suivi des dossiers et relances \u00e9ventuelles \uf076De contr\u00f4ler les titres de travail sur les chantiers, dans les entreprises, les commerces \uf076De contr\u00f4ler les salaires et coefficients sur les demandes d'embauche \uf076De contr\u00f4ler les mesures d'hygi\u00e8ne et de s\u00e9curit\u00e9 du travail en l'absence du Contr\u00f4leur sp\u00e9cialis\u00e9 dans ce domaine Le Contr\u00f4leur de l\u2019Hygi\u00e8ne et de la S\u00e9curit\u00e9 du Travail  Il a pour r\u00f4le : \uf076De pr\u00e9venir les accidents du travail et le respect des conditions de travail \uf076De d\u00e9finir les mesures de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 mettre en \u0153uvre lors de l'ouverture d'un chantier et notamment lors de l'examen d'un plan d'hygi\u00e8ne et  de s\u00e9curit\u00e9 \uf076De contr\u00f4ler l'application de la l\u00e9gislation et la r\u00e9glementation en mati\u00e8re d'hygi\u00e8ne et de s\u00e9curit\u00e9 du travail \uf076De participer par des conseils et des rappels de la r\u00e9glementation \u00e0 l'am\u00e9lioration des conditions de travail \uf076De sensibiliser employeurs et salari\u00e9s sur les risques ou les moyens de les \u00e9viter",
        "metadata": {
            "page": 103,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "103": {
        "segment": "Office de m\u00e9decine du travail  C 30/09/2024 104",
        "metadata": {
            "page": 104,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "104": {
        "segment": "105 OFFICE DE M\u00c9DECINE DU TRAVAIL   Son r\u00f4le est de : Conseiller privil\u00e9gi\u00e9 des employeurs et des salari\u00e9s en mati\u00e8re de sant\u00e9, d\u2019hygi\u00e8ne et  de s\u00e9curit\u00e9, l\u2019Office de la M\u00e9decine du Travail (OMT) est un service public fond\u00e9 en  1958, charg\u00e9 de veiller \u00e0 la sant\u00e9 des salari\u00e9s tout au long de leur parcours  professionnel en Principaut\u00e9. Pour r\u00e9pondre \u00e0 sa mission, l\u2019OMT dispose d\u2019une \u00e9quipe pluridisciplinaire associant  m\u00e9decins, charg\u00e9s de r\u00e9aliser le suivi m\u00e9dical des salari\u00e9s, et Intervenant en  Pr\u00e9vention des Risques Professionnels (IPRP) qui permettent de compl\u00e9ter l\u2019activit\u00e9  m\u00e9dicale par des actions personnalis\u00e9es en milieu du travail, en collaboration avec  les employeurs. L\u2019OMT a aussi, \u00e0 Monaco, un r\u00f4le de sant\u00e9 publique \u00e0 travers des actions de  d\u00e9pistage, de vaccinations et de lutte contre le tabagisme, l\u2019alcoolisme et les  maladies contagieuses. Coordonn\u00e9es : OFFICE DE LA MEDECINE DU TRAVAIL L'Aigue Marine avenue de Fontvieille Rc 98000 MONACO Accueil OMT (+377) 97 98 46 46 Fax (+377) 92 05 93 52 Horaires de 8h00 \u00e0 12h00 et de 12h45 \u00e0 16h30 du lundi au vendredi",
        "metadata": {
            "page": 105,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "105": {
        "segment": "106 OFFICE DE M\u00c9DECINE DU TRAVAIL   Le P\u00f4le IPRP (Intervenant en Pr\u00e9vention des Risques Professionnels) L\u2019\u00e9quipe d'Intervenants en Pr\u00e9vention des Risques Professionnels participe, en partenariat avec les m\u00e9decins du travail, \u00e0 la  pr\u00e9servation de la sant\u00e9 et de la s\u00e9curit\u00e9 des salari\u00e9s ainsi qu\u2019\u00e0 l\u2019am\u00e9lioration des conditions de travail. Dans ces conditions, ils assurent des missions de diagnostic, de conseil et d'accompagnement des entreprises dans leurs d\u00e9marches  de pr\u00e9vention. Le P\u00f4le IPRP r\u00e9alise ainsi diverses actions et analyses de risques : \uf076Visites d'entreprises \uf076Identifications et analyses de risques (manutention, bruit, produits chimiques...) \uf076\u00c9tudes ergonomiques \uf076M\u00e9trologies \uf076Sensibilisations des salari\u00e9s ( bruit, travail sur \u00e9cran, risque chimique, travail de nuit/horaires atypiques et hygi\u00e8ne alimentaire,  Alcool et travail , les m\u00e9tiers de la propret\u00e9\u2026 ). Ce service gratuit est organis\u00e9 par l\u2019Office de la M\u00e9decine du Travail.",
        "metadata": {
            "page": 106,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "106": {
        "segment": "Tribunal du travail  D 30/09/2024 107",
        "metadata": {
            "page": 107,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "107": {
        "segment": "108 TRIBUNAL DU TRAVAIL   Le Tribunal du Travail est charg\u00e9 de r\u00e9gler les conflits individuels entre employeurs et  salari\u00e9s li\u00e9s au contrat de travail. Il est comp\u00e9tent en cas de : \uf076Diff\u00e9rend concernant le contrat de travail opposant les employeurs aux salari\u00e9s  qu\u2019ils emploient \uf076Diff\u00e9rend n\u00e9 entre salari\u00e9s \u00e0 l\u2019occasion du travail, \u00e0 l\u2019exception, toutefois, des  actions en dommages et int\u00e9r\u00eats motiv\u00e9es par des accidents dont le salari\u00e9 aurait  \u00e9t\u00e9 victime \uf076En mati\u00e8re conflits collectifs (loi n\u00b0 473 du 4 mars 1948) ainsi qu\u2019en mati\u00e8re de  r\u00e9solutions et contestations relatives au contrat d'apprentissage En revanche, il n\u2019est pas saisi en cas de contestations opposant l\u2019\u00c9tat ou la commune  \u00e0 leurs fonctionnaires, agents ou employ\u00e9s. Il archive les r\u00e8glements int\u00e9rieurs des soci\u00e9t\u00e9s mon\u00e9gasques Les affaires sont trait\u00e9es en deux temps : \uf076Un pr\u00e9liminaire de conciliation \uf076Une phase de jugement si la conciliation n\u2019a pas abouti \u00e0 un accord Coordonn\u00e9es : TRIBUNAL DU TRAVAIL 19, Avenue des Castelans Stade Louis II Entr\u00e9e \u20ac MC 98000 MONACO Tribunal du Travail (+377) 98 98 88 23 Fax (+377) 98 98 81 54 Horaires de 8h30 \u00e0 12h et de 13h00 \u00e0 17h00 les lundi et jeudi. De 8h30 \u00e0 16h30 les mardi, mercredi et vendredi",
        "metadata": {
            "page": 108,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "108": {
        "segment": "F\u00e9d\u00e9ration des Employeurs de  MONACO (FEDEM) E 30/09/2024 109",
        "metadata": {
            "page": 109,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "109": {
        "segment": "110 F\u00c9D\u00c9RATION DES EMPLOYEURS DE MONACO  (FEDEM) La FEDEM a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 1945 sous le nom F\u00e9d\u00e9ration Patronale Mon\u00e9gasque (FPM). Organisme interprofessionnel \u00e0 but non lucratif, elle \u00e9tudie les questions \u00e9conomiques, industrielles, commerciales, sociales,  touchant Monaco, et pr\u00e9sentant un int\u00e9r\u00eat pour ses membres. Depuis 75 ans, elle accompagne l\u2019\u00e9volution des entreprises mon\u00e9gasques et le d\u00e9veloppement \u00e9conomique du pays. Pour coller aux nouvelles r\u00e9alit\u00e9s \u00e9conomiques, en 2014, la F\u00e9d\u00e9ration Patronale Mon\u00e9gasque (FPM) a chang\u00e9 de nom, et  est devenue la F\u00e9d\u00e9ration des Entreprises Mon\u00e9gasques (FEDEM). La FEDEM coordonne aujourd'hui les actions de 31 syndicats affili\u00e9s. CMHJ Chinie Chrte Smnaree de l'automobile Chelike VneaahE PHARMACIE EpMcE D\u00e9corateurs GR OSSISTES CMPV Udo ALIMENTATION CHGFESBIONREES D8 Voe ReE Gulcan Concepteurs IM MOBILIER SMIA NAUTISME NRUSERT\u00c6TION M monaco Chamnbre Moncgasque du Shipping Tasfomateurs Sanitaire Pr\u00e9vention de Mati\u00e8res Plastiques 73 Social S\u00e9curit\u00e9 31 SEMAAD SYPaG Syndicat Des MENI Risfourcishumainis AC MONACO [ RANSPORI 4a UnUIT Chamabr  acbningasque 5 Mcuicr 8eL Mceallu nun",
        "metadata": {
            "page": 110,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "110": {
        "segment": "LE SALAIRE 13 30/09/2024 111",
        "metadata": {
            "page": 111,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "111": {
        "segment": "112 LE SALAIRE D\u00e9finition du salaire : selon la loi 739 du 16/03/1963 sur le salaire, le salaire est la r\u00e9mun\u00e9ration contractuellement due au travailleur  plac\u00e9 sous l'autorit\u00e9 d'un employeur, en contrepartie du travail ou des services qu'il a accompli au profit de ce dernier. Le salaire fait partie des \u00e9l\u00e9ments substantiels du contrat de travail, de fait, il ne peut \u00eatre modifi\u00e9 unilat\u00e9ralement par l\u2019une ou  l\u2019autre des parties. Le salaire a donc un caract\u00e8re immuable et garanti. Le principe d\u2019\u00e9galit\u00e9 salariale a \u00e9t\u00e9 l\u00e9galis\u00e9 dans l\u2019article 2.1 de la loi 739 qui indique que \u00ab Tous les salari\u00e9s, quel que soit leur sexe,  doivent recevoir une r\u00e9mun\u00e9ration \u00e9gale en contrepartie d'un m\u00eame travail ou d'un travail de valeur \u00e9gale ; cette r\u00e9mun\u00e9ration  s'entend du salaire d\u00e9fini \u00e0 l'article premier, ainsi que de tous les avantages et accessoires, directs ou indirects, en esp\u00e8ces ou en  nature, y aff\u00e9rant. Les diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments composant la r\u00e9mun\u00e9ration vis\u00e9e \u00e0 l'alin\u00e9a pr\u00e9c\u00e9dent doivent \u00eatre \u00e9tablis selon des normes identiques pour  tout salari\u00e9 sans distinction de sexe. Les cat\u00e9gories et les crit\u00e8res de classification et de promotion professionnelle ainsi que toutes les autres bases de calcul de ladite  r\u00e9mun\u00e9ration doivent \u00eatre communs aux salari\u00e9s des deux sexes. \u00bb Donc, pour un travail \u00e9gal = classification \u00e9gale = salaire \u00e9gal  L\u2019employeur est tenu d\u2019assurer l\u2019\u00e9galit\u00e9 de r\u00e9mun\u00e9rations entre tous les salari\u00e9s, pour autant que ceux-ci sont plac\u00e9s dans une  situation identique : \uf076Une diff\u00e9rence de traitement ne saurait caract\u00e9riser une discrimination illicite sans que celui qui s\u2019en estime victime ne rapporte  la preuve qu\u2019un autre employ\u00e9 percevant une r\u00e9mun\u00e9ration plus avantageuse, exercerait un travail d\u2019\u00e9gale valeur au sien. \uf076Par \u00ab travail \u00e9gal \u00bb, il faut comprendre aussi bien les t\u00e2ches, les horaires et suj\u00e9tions propres \u00e0 l\u2019activit\u00e9 concern\u00e9e, mais  \u00e9galement le d\u00e9roulement de carri\u00e8re offert, avec les perspectives de formation ou d\u2019avancement propos\u00e9es au salari\u00e9.  \uf076Il appartient \u00e0 l\u2019employeur de rapporter la preuve que la disparit\u00e9 dans la r\u00e9mun\u00e9ration est justifi\u00e9e par des \u00e9l\u00e9ments objectifs,  \u00e9trangers \u00e0 toute discrimination. Dans ce contexte, il est recommand\u00e9 de mettre en place un syst\u00e8me d\u2019\u00e9valuation, de notation ou d\u2019appr\u00e9ciation des salari\u00e9s sur  la base d\u2019\u00e9l\u00e9ments objectifs et individuels.",
        "metadata": {
            "page": 112,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "112": {
        "segment": "113 LE SALAIRE La fixation du salaire : L\u2019article 11 de la loi 739 du 61/03/1963 dispose que les montants des salaires minima, primes et indemnit\u00e9s de  toute nature et majorations autres que celles pr\u00e9vues par les dispositions l\u00e9gislatives relatives \u00e0 la dur\u00e9e du travail ne peuvent \u00eatre  inf\u00e9rieurs \u00e0 ceux qui seront fix\u00e9s par arr\u00eat\u00e9 minist\u00e9riel. Ces minimas seront au moins \u00e9gaux \u00e0 ceux pratiqu\u00e9s en vertu de la r\u00e9glementation ou de conventions collectives, pour les  conditions de travail identiques, dans les m\u00eames professions, commerces ou industries de la r\u00e9gion \u00e9conomique voisine. Indemnit\u00e9 5 % : L\u2019arr\u00eat\u00e9 minist\u00e9riel n. 63-131 du 21/05/1963 ajoute dans son article 2 que les r\u00e9mun\u00e9rations minimales sont major\u00e9es  d\u2019une indemnit\u00e9 exceptionnelle de 5% de leur montant. Le salaire minimum : partant du principe \u00e9num\u00e9r\u00e9 plus haut, le salaire minimum est \u00e0 regarder du c\u00f4t\u00e9 de la France. \u00c0 chaque  modification du S.M.I.C. en France, une circulaire mon\u00e9gasque est publi\u00e9e afin d\u2019officialiser la modification du salaire minimum  mon\u00e9gasque. Les minima conventionnels : jusqu\u2019\u00e0 l\u2019instauration des Lois Aubry sur la r\u00e9duction du temps de travail et des lois sur l\u2019am\u00e9nagement  du temps de travail en France, les employeurs mon\u00e9gasques avaient des conditions sensiblement identiques aux employeurs  fran\u00e7ais. \u00c0 ce moment-l\u00e0, chaque employeur \u00e9tait dans l\u2019obligation de suivre scrupuleusement les minimas conventionnels afin  d\u2019\u00eatre en r\u00e8gle. Depuis les ann\u00e9es 2000, ce principe de \u00ab conditions de travail identiques \u00bb ne cesse d\u2019\u00eatre remis en cause par les employeurs  mon\u00e9gasques qui pointent des diff\u00e9rences fondamentales avec leurs homologues fran\u00e7ais :  \uf076Dur\u00e9e du travail diff\u00e9rente \uf076Les aides financi\u00e8res mises en place au moment du passage aux 35 heures \uf076Possibilit\u00e9 d\u2019am\u00e9nagement du temps de travail \uf076Aides aux employeurs sur les bas salaires ( loi Fillon) \u2026 Le Tribunal du Travail a eu \u00e0 arbitrer des conflits li\u00e9s \u00e0 la non-application des salaires minima conventionnels. De nombreux  jugements ont \u00e9t\u00e9 rendus, les soci\u00e9t\u00e9s ayant \u00e9t\u00e9 capables de d\u00e9montrer que leurs conditions de travail n\u2019\u00e9taient pas identiques  aux employeurs de la m\u00eame profession dans la r\u00e9gion \u00e9conomique voisine ont eu gain de cause. Attention, cela n\u2019implique pas que le principe l\u00e9gal n\u2019existe plus, les minimas conventionnels doivent \u00eatre respect\u00e9s \u00e0 condition  d\u2019\u00eatre capable de prouver devant le Tribunal du Travail qu\u2019il existe des diff\u00e9rences significatives de conditions de travail avec la  France.",
        "metadata": {
            "page": 113,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "113": {
        "segment": "114 LE SALAIRE L\u2019acompte : un acompte est un versement anticip\u00e9 d\u2019une fraction du salaire. Le montant de l\u2019acompte ne peut \u00eatre sup\u00e9rieur au  montant du salaire correspondant au temps de travail effectu\u00e9 \u00e0 la date du paiement.   L\u2019avance sur salaire : l\u2019avance de salaire est le paiement anticip\u00e9 de salaire sur un travail non encore effectu\u00e9. Si le  remboursement de cette avance se fait par retenue sur le salaire, les retenues successives ne pourront d\u00e9passer 10% du salaire net. En cas de d\u00e9part du salari\u00e9 avant le remboursement total de l\u2019avance, l\u2019employeur ne pourra pas reprendre le montant restant d\u00fb  sur le bulletin, il devra plafonner \u00e0 10% du salaire net maximum. Il est recommand\u00e9 de signer une reconnaissance de dette lors de l\u2019octroi d\u2019une avance \u00e0 un salari\u00e9 mentionnant l\u2019\u00e9ch\u00e9ancier de  remboursement et pr\u00e9voyant le remboursement int\u00e9gral en cas de rupture de contrat avant la fin de l\u2019\u00e9ch\u00e9ancier. La saisie sur salaire : la saisie sur salaire consiste \u00e0 pr\u00e9lever une partie du salaire d\u2019un employ\u00e9 pour rembourser une dette.   L'employeur verse directement une partie de la r\u00e9mun\u00e9ration du salari\u00e9 au cr\u00e9ancier.   Il est fr\u00e9quent que l\u2019administration fiscale fran\u00e7aise transmette des avis \u00e0 tiers d\u00e9tenteur ou autre titre de cr\u00e9ance \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s  mon\u00e9gasques. Celles-ci ne doivent pas donner lieu \u00e0 saisie sur salaire, uniquement les saisies sur salaire transmises par le juge de  paix de Monaco doivent \u00eatre prises en compte. Le calcul de la part saisissable est faite par l\u2019employeur chaque mois (voir l\u2019ordonnance souveraine n 5 711 du 08 f\u00e9vrier 2016). La prime d\u2019anciennet\u00e9 : la loi mon\u00e9gasque ne pr\u00e9voit pas de prime d\u2019anciennet\u00e9, par contre certaines conventions collectives  (mon\u00e9gasques ou fran\u00e7aises) en pr\u00e9voient et doivent \u00eatre appliqu\u00e9es.",
        "metadata": {
            "page": 114,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "114": {
        "segment": "115 LE SALAIRE Les sommes consid\u00e9r\u00e9es comme du salaire par la CCSS \u00e0 soumettre \u00e0 cotisations (selon l\u2019article 15 du R.I. des Caisses Sociales) : \uf076Les avantages en esp\u00e8ces ou en nature servis par l\u2019employeur \uf076Les pourboires ,  \uf076Les indemnit\u00e9s pour charges de familles autres que les allocations familiales,  \uf076Les primes d\u2019anciennet\u00e9, d\u2019assiduit\u00e9, de propret\u00e9, de rendement,  \uf076Les primes de production,   \uf076Les participations aux b\u00e9n\u00e9fices,  \uf076Les indemnit\u00e9s pour travaux dangereux ou insalubres,  \uf076Les indemnit\u00e9s de pr\u00e9avis, que l\u2019int\u00e9ress\u00e9 continue ou non \u00e0 travailler pendant la dur\u00e9e du pr\u00e9avis,  \uf076Les majorations pour heures suppl\u00e9mentaires, travail de nuit, travail le dimanche et les jours f\u00e9ri\u00e9s,   \uf076Les gratifications \u00e0 la seule exception de celles \u00e9num\u00e9r\u00e9es limitativement \u00e0 l\u2019article 16 ,  \uf076Les indemnit\u00e9s de cong\u00e9s pay\u00e9s qu\u2019elles aient ou non un caract\u00e8re compensatoire et soient vers\u00e9es \u00e0 l\u2019occasion d\u2019un  cong\u00e9diement ou d\u2019une d\u00e9mission ,  \uf076Les indemnit\u00e9s d\u2019intemp\u00e9ries.   Le paiement des salaires : la Loi n 638 du 11 janvier 1958 dispose que le salaire doit \u00eatre pay\u00e9 \u00e0 intervalle r\u00e9gulier, et au plus tard au  terme de la derni\u00e8re heure de travail, sauf d\u00e9rogation possible accord\u00e9e par l\u2019Inspecteur du Travail. Le paiement doit   s\u2019accompagner d\u2019un bulletin de salaire.",
        "metadata": {
            "page": 115,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "115": {
        "segment": "PROTECTION SOCIALE  14 30/09/2024 116",
        "metadata": {
            "page": 116,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "116": {
        "segment": "117 PROTECTION SOCIALE Accident du travail CAISSES SOCIALES DE MONACO e p\u00f4le emploi  aide Hoai prevenion soins SanIe FAMIL MUTUELLE Assurai Frais Complementaire DENTS PROTECTION 8 Pr\u00e9voyance ctrl",
        "metadata": {
            "page": 117,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "117": {
        "segment": "118 PROTECTION SOCIALE C.C.S.S Assurance Maladie Allocations familiales Garantie des salaires C.A.R. Assurance Vieillesse Les Caisses Sociales de Monaco (CSM) Cette d\u00e9nomination g\u00e9n\u00e9rique est usuellement employ\u00e9e pour d\u00e9signer les r\u00e9gimes sociaux obligatoires des salari\u00e9s et des travailleurs  ind\u00e9pendants de la Principaut\u00e9. Ces r\u00e9gimes sont g\u00e9r\u00e9s par quatre organismes de droit priv\u00e9 distincts, tous instaur\u00e9s par la loi et investis  d\u2019une mission de service public, dont les Directions Administrative et Comptable sont communes. Les trois organismes g\u00e9rant des r\u00e9gimes salari\u00e9s : C.M.R.C. Caisse Mon\u00e9gasque de  Retraite Compl\u00e9mentaire",
        "metadata": {
            "page": 118,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "118": {
        "segment": "119 PROTECTION SOCIALE La Caisse de Compensation des Services Sociaux La CCSS a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par l\u2019Ordonnance-Loi du 27 septembre 1944. Son financement est assur\u00e9 par des cotisations patronales  calcul\u00e9es sur la base des salaires bruts d\u00e9clar\u00e9s sous plafond.   Elle assure aux salari\u00e9s et assimil\u00e9s le service des prestations maladie, maternit\u00e9, invalidit\u00e9 et d\u00e9c\u00e8s. Les ayants droit (conjoint,  enfant \u00e0 charge) qui ne peuvent se pr\u00e9valoir d\u2019un droit direct aupr\u00e8s d\u2019un autre r\u00e9gime et r\u00e9sident en Principaut\u00e9 ou en France  (ou sur le territoire italien pour les ressortissants mon\u00e9gasques ou italiens) b\u00e9n\u00e9ficient \u00e9galement de la couverture de leurs d\u00e9penses  au titre de la maladie ou de la maternit\u00e9. La CCSS assure par ailleurs le service des prestations familiales et sociales (allocations pr\u00e9natales et familiales, allocation logement,  prime de scolarit\u00e9, allocation exceptionnelle de rentr\u00e9e, prime de fin d\u2019ann\u00e9e, ch\u00e8ques aide aux vacances, bons de cr\u00e8che et de  garderie\u2026) Conditions de base de l\u2019assurance maladie Le salari\u00e9 doit \u00eatre immatricul\u00e9 ce qui suppose que l'employeur ait d\u00e9pos\u00e9 une demande d'autorisation d'embauchage aupr\u00e8s du  Service de l'Emploi. En cas de refus de permis de travail, le droit aux prestations ne peut plus se faire valoir \u00e0 compter de la date \u00e0  laquelle ce refus est notifi\u00e9. Le salari\u00e9 en activit\u00e9 doit justifier \u00e0 la date des soins : \uf076De 120 heures de travail ou assimil\u00e9es au cours du mois civil ou des trente jours pr\u00e9c\u00e9dents  \uf076Ou de 200 heures de travail ou assimil\u00e9es au cours du trimestre civil, des trois mois ou des 90 jours pr\u00e9c\u00e9dents.",
        "metadata": {
            "page": 119,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "119": {
        "segment": "120 PROTECTION SOCIALE La Caisse de Compensation des Services Sociaux Conditions de base pour les allocations familiales Pour b\u00e9n\u00e9ficier de ces allocations, le chef de foyer doit \u00eatre immatricul\u00e9 aupr\u00e8s de la C.C.S.S. Les Allocations Familiales sont dues pour chaque enfant \u00e0 charge \u00e0 compter : \uf076Du mois de la naissance, lorsque celle-ci survient alors que l'immatriculation du salari\u00e9 a commenc\u00e9 de produire effet, \uf076Du premier jour du mois suivant celui au cours duquel des prestations de m\u00eame nature ont \u00e9t\u00e9 servies par un autre r\u00e9gime, \uf076Et dans les autres cas, de la date de d\u00e9but d'immatriculation du chef de foyer. Le montant varie en fonction de l'\u00e2ge de l'enfant. Il est fix\u00e9 chaque ann\u00e9e par les Comit\u00e9 de la C.C.S.S., et, est modifi\u00e9 au 1er  octobre de l\u2019ann\u00e9e civile en cours. Le montant d\u00e9pend \u00e9galement de la dur\u00e9e d\u2019activit\u00e9 mensuelle du chef de foyer : \uf076La dur\u00e9e minimale pour ouvrir droit est fix\u00e9e \u00e0 75 heures de travail par mois. \uf076Le montant des allocations familiales est proratis\u00e9 entre 75 et 144 heures de travail par mois. \uf076La mensualit\u00e9 compl\u00e8te est servie \u00e0 partir de 145 heures travail par mois.",
        "metadata": {
            "page": 120,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "120": {
        "segment": "121 PROTECTION SOCIALE La Caisse Autonome des Retraites Conditions pour la pension directe \u00c2ge requis : l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal de la retraite demeure fix\u00e9 en Principaut\u00e9 \u00e0 65 ans, toutefois, la pension peut \u00eatre anticip\u00e9e sans  abattement avant cet \u00e2ge. Par ailleurs, elle est susceptible d\u2019\u00eatre major\u00e9e lorsque la liquidation intervient apr\u00e8s le 65\u00e8me  anniversaire. \uf076D\u00e8s 55 ans : pension anticip\u00e9e : cet avantage est r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 la m\u00e8re de famille qui a effectivement \u00e9lev\u00e9 au moins trois enfants,  pendant huit ans, avant leur 16\u00e8me anniversaire. \uf076Entre 60 et 65 ans : pension anticip\u00e9e : pension servie avant l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal de 65 ans, \u00e0 la seule condition d\u2019avoir cess\u00e9 toute  activit\u00e9 professionnelle et de ne pas percevoir d\u2019indemnisation au titre de la maladie, de l\u2019accident de travail ou de la perte  d\u2019emploi. \uf076\u00c0 65 ans : pension normale  \uf076Apr\u00e8s 65 ans : pension major\u00e9e Dur\u00e9e d\u2019activit\u00e9 minimale : l\u2019ouverture du droit \u00e0 pension de retraite servie par la C.A.R. est subordonn\u00e9e \u00e0 la double condition : \uf076Que l'activit\u00e9 salari\u00e9e ou assimil\u00e9e ait \u00e9t\u00e9 exerc\u00e9e au cours de p\u00e9riodes continues ou non, s'\u00e9tendant sur un nombre minimum  de 10 ann\u00e9es, \uf076Que ces p\u00e9riodes d'activit\u00e9 comportent une dur\u00e9e totale minimale de travail effectif ou assimil\u00e9 de soixante mois. Ann\u00e9e valid\u00e9e : est valid\u00e9e, pour le d\u00e9compte des p\u00e9riodes d'activit\u00e9, toute ann\u00e9e civile au cours de laquelle l'activit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 effectivement exerc\u00e9e  pendant une dur\u00e9e continue ou discontinue, non-inf\u00e9rieure \u00e0 173 heures, 169 ou 151 heures selon la p\u00e9riode consid\u00e9r\u00e9e. Mois valid\u00e9 : le nombre de mois de travail effectif ou assimil\u00e9 \u00e0 prendre en consid\u00e9ration est obtenu en divisant le nombre total d'heures de travail  accomplies par 173 heures, 169 ou 151 heures selon la p\u00e9riode consid\u00e9r\u00e9e. Le nombre de mois ainsi valid\u00e9s ne pourra exc\u00e9der celui pendant lesquels l'activit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 effectivement exerc\u00e9e.",
        "metadata": {
            "page": 121,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "121": {
        "segment": "122 PROTECTION SOCIALE La Caisse Autonome des Retraites Le r\u00e9gime d\u2019assurance vieillesse g\u00e9r\u00e9 par la CAR, qui concerne les salari\u00e9s et les agents non titulaires de l\u2019\u00c9tat et de la Commune, a  \u00e9t\u00e9 institu\u00e9 par la loi du 27 juin 1947.   Conditions pour la pension par totalisation Si le salari\u00e9 ne remplit pas les conditions pour avoir droit \u00e0 la pension directe, ce droit peut \u00eatre ouvert par totalisation. Ces p\u00e9riodes  de cotisation pourront n\u00e9anmoins vous permettre de b\u00e9n\u00e9ficier d'une retraite servie par la C.A.R. si vous avez aussi exerc\u00e9 une  autre activit\u00e9 professionnelle en Principaut\u00e9, ainsi qu'en France ou en Italie dans le cadre conventionnel. Dans le but d'atteindre les 10 ann\u00e9es et les 60 mois effectifs requis pas la l\u00e9gislation du r\u00e9gime des salari\u00e9s, les mois et ann\u00e9es  d'affiliation \u00e0 la C.A.R. se totalisent selon l'une ou l'autre des possibilit\u00e9s ci-apr\u00e8s : \uf076Salari\u00e9 de nationalit\u00e9 fran\u00e7aise ou mon\u00e9gasque Totalisation avec les trimestres d'assurance valid\u00e9s par le r\u00e9gime fran\u00e7ais de la 'S\u00e9curit\u00e9 Sociale', dans les conditions suivantes : \uf0fcLa dur\u00e9e de votre p\u00e9riode d'affiliation au r\u00e9gime mon\u00e9gasque des salari\u00e9s est au moins \u00e9gale \u00e0 13 mois. \uf0fcLa dur\u00e9e cumul\u00e9e de vos activit\u00e9s salari\u00e9es fran\u00e7aises et mon\u00e9gasques repr\u00e9sente les 10 ann\u00e9es exig\u00e9es. \uf076Si vous \u00eates de nationalit\u00e9 italienne ou mon\u00e9gasque Totalisation avec les semaines d'assurance valid\u00e9es par le r\u00e9gime italien de la 'Previdenza Sociale', dans les conditions suivantes : \uf0fcLa dur\u00e9e de votre p\u00e9riode d'affiliation au r\u00e9gime mon\u00e9gasque des salari\u00e9s est au moins \u00e9gale \u00e0 13 mois. \uf0fcLa dur\u00e9e cumul\u00e9e de vos activit\u00e9s mon\u00e9gasques et italiennes repr\u00e9sente les 10 ann\u00e9es exig\u00e9es. Si un salari\u00e9 ne remplit ni les conditions pour la pension directe, ni les conditions pour la pension par totalisation, il pourra demander  \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier, \u00e0 65 ans, du remboursement de la part salariale des cotisations C.A.R.",
        "metadata": {
            "page": 122,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "122": {
        "segment": "123 PROTECTION SOCIALE La retraite compl\u00e9mentaire CMRC La CMRC \"Caisse Mon\u00e9gasque de Retraite Compl\u00e9mentaire\", fond\u00e9e en 2024 g\u00e8re la retraite compl\u00e9mentaire des salari\u00e9s  mon\u00e9gasques. Elle a remplac\u00e9 l'organisme AG2R au 01/01/2024. La CMRC reprend la gestion de toutes les p\u00e9riodes d\u2019activit\u00e9 \u00e0 Monaco des salari\u00e9s du secteur priv\u00e9 travaillant ou ayant travaill\u00e9 \u00e0  Monaco et n\u2019ayant pas encore fait valoir leurs droits \u00e0 retraite aupr\u00e8s de l\u2019Agirc-Arrco au 31/12/2023. Au m\u00eame titre que la CAR, la CMRC est un r\u00e9gime par points. Elle est g\u00e9r\u00e9e par r\u00e9partition, ce qui signifie que les cotisations  actuelles financent les retraites actuelles. Elle est donc bas\u00e9e sur la solidarit\u00e9 interg\u00e9n\u00e9rationnelle. Si le salari\u00e9 a effectu\u00e9 une carri\u00e8re mixte, les p\u00e9riodes d\u2019activit\u00e9 en France resteront g\u00e9r\u00e9es par l\u2019Agirc-Arrco. La CMRC a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 le compteur de points g\u00e9r\u00e9 par l\u2019Agirc-Arcco, l\u2019ensemble des points sont transf\u00e9r\u00e9s \u00e0 la CMRC au 1er janvier  2024.   Le transfert des points s\u2019\u00e9tablit selon une r\u00e8gle simple : 1 point Agirc-Arrco = 1 point CMRC. Pour la CMRC, l'\u00e2ge de d\u00e9part en retraite est le m\u00eame que celui de la CAR : D\u00e8s 60 ans, il est possible d'obtenir sa retraite sans minoration d\u00e9finitive (abattement), \u00e0 condition d'avoir cess\u00e9 son activit\u00e9 (ou 55  ans pour les femmes ayant \u00e9lev\u00e9 trois enfants et plus). Pour en savoir plus : https://www.caisses-sociales.mc/accueil/salarie/salarie/retraite-complementaire-cmrc/pension- directe/(parent)/1521 CAISSES SOCIALES DE MONACO",
        "metadata": {
            "page": 123,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "123": {
        "segment": "124 PROTECTION SOCIALE L\u2019Assurance Ch\u00f4mage Comme en France, le r\u00e9gime charger d\u2019indemniser les salari\u00e9s involontairement priv\u00e9s de leur emploi est l\u2019UNEDIC. Ce partenariat  a \u00e9t\u00e9 rendu possible via des accords initi\u00e9s en 1968 avec la France et en 1982 avec l\u2019Italie. Depuis 2010 et la fusion ANPE/ASSEDIC, la CCSS assure le recouvrement des cotisations ch\u00f4mage pour le compte de l\u2019UNEDIC. Monaco applique \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s (ex. pas de contrat de s\u00e9curisation professionnelle) la convention UNEDIC du 14 avril  2017 et applique la r\u00e9forme de l\u2019Assurance ch\u00f4mage \u00e0 compter d\u2019octobre 2021.   Conditions pour l\u2019assurance ch\u00f4mage  \uf076R\u00e9sider sur le territoire national dans lequel s\u2019appliquent les r\u00e8gles de l\u2019assurance ch\u00f4mage \uf076Ne pas avoir atteint l'\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 la retraite, ni pouvoir pr\u00e9tendre \u00e0 une retraite \u00e0 taux plein \uf076\u00catre en capacit\u00e9 physique de travailler \uf076\u00catre \u00e0 la recherche d\u2019un emploi ou cr\u00e9er/reprendre une soci\u00e9t\u00e9 \uf076Avoir \u00e9t\u00e9 priv\u00e9 de son emploi involontairement ou dans le cadre de certaines dispositions (d\u00e9mission l\u00e9gitime\u2026) \uf076Avoir travaill\u00e9 au moins 130 jours ou 910 heures : o Dans les 24 derniers mois (2 ans) si vous avez moins de 53 ans. o Dans les 36 derniers mois (3 ans) si vous avez 53 ans et plus. Plus de d\u00e9tails sur le site P\u00f4le-emploi.fr",
        "metadata": {
            "page": 124,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "124": {
        "segment": "125 PROTECTION SOCIALE L\u2019Accident du Travail et la maladie professionnelle Les accidents survenus par le fait du travail, ou \u00e0 l'occasion du travail, en quelque lieu que celui-ci s'effectue, sont consid\u00e9r\u00e9s  comme des accidents de travail et sont pris en charge conform\u00e9ment \u00e0 la Loi n. 636 du 11/01/1958 tendant \u00e0 modifier et \u00e0 codifier  la l\u00e9gislation sur la d\u00e9claration, la r\u00e9paration et l'assurance des accidents du travail. Est \u00e9galement consid\u00e9r\u00e9 comme accident du travail, l'accident survenu au travailleur salari\u00e9 alors qu'il se rend de sa r\u00e9sidence ou  du lieu o\u00f9 il prend habituellement ses repas au lieu de son travail et vice-versa, \u00e0 la condition qu'il ne se soit pas d\u00e9tourn\u00e9 du  parcours normal ou qu'il ne l'ait pas interrompu pour un motif \u00e9tranger \u00e0 son emploi. Le risque \u00ab accidents du travail / maladies professionnelles \u00bb est g\u00e9r\u00e9 par les compagnies d\u2019assurances priv\u00e9es agr\u00e9\u00e9es aupr\u00e8s  desquelles l\u2019employeur est tenu de s\u2019assurer. Il s\u2019agit d\u2019une obligation l\u00e9gale. Tous les salari\u00e9s ont droit \u00e0 cette protection d\u00e8s le premier jour de travail. Les protections :  \uf076Incapacit\u00e9 temporaire de travail : \u00e0 partir du premier jour qui suit l'accident (la journ\u00e9e de travail au cours de laquelle il s'est  produit \u00e9tant int\u00e9gralement \u00e0 la charge du patron) : indemnit\u00e9 journali\u00e8re \uf076Incapacit\u00e9 permanente : rente calcul\u00e9e en fonction du taux d\u2019incapacit\u00e9 \uf076D\u00e9c\u00e8s : rente pour le conjoint survivant (voir dispositions particuli\u00e8res dans la loi)",
        "metadata": {
            "page": 125,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "125": {
        "segment": "126 PROTECTION SOCIALE La Pr\u00e9voyance La convention collective nationale de retraite et de pr\u00e9voyance des cadres du 14 mars 1947, applicable \u00e0 Monaco, rend  obligatoire pour un employeur de souscrire \u00e0 une pr\u00e9voyance garantie d\u00e9c\u00e8s dont la cotisation patronale est au minimum de 1.5%  de la tranche A (plafond URSSAF). L\u2019employeur peut choisir un r\u00e9gime de pr\u00e9voyance plus favorable et peut aussi impacter le co\u00fbt d\u00e9passant les 1.5% minimum sur le  bulletin du salari\u00e9. Parmi les protections compl\u00e9mentaires habituellement propos\u00e9es :  \uf076Couverture invalidit\u00e9 \uf076Couverture incapacit\u00e9 temporaire de travail \uf076Couverture d\u00e9pendance \uf076Couverture d\u00e9c\u00e8s conjoint/enfants\u2026 La mise en place d\u2019une pr\u00e9voyance Non Cadre est \u00e0 la discr\u00e9tion de l\u2019employeur. Afin que les salari\u00e9s soient prot\u00e9g\u00e9s, il est indispensable qu\u2019une demande d\u2019adh\u00e9sion individuelle ait \u00e9t\u00e9 soumise \u00e0 l\u2019assureur et  valid\u00e9e par celui-ci.",
        "metadata": {
            "page": 126,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "126": {
        "segment": "127 PROTECTION SOCIALE La Mutuelle Contrairement \u00e0 la France qui a impos\u00e9 l\u2019obligation de fournir une mutuelle d\u2019entreprise \u00e0 tous les salari\u00e9s en 2016, \u00e0 Monaco, la  compl\u00e9mentaire sant\u00e9 reste un avantage qui ne peut \u00eatre mis en place que par la volont\u00e9 de l\u2019employeur. De m\u00eame, l\u2019employeur d\u00e9cide de la r\u00e9partition de la contribution (salariale/patronale).  Selon le principe d\u2019\u00e9quit\u00e9, l\u2019employeur doit proposer la mutuelle \u00e0 tous ses salari\u00e9s ou bien selon des crit\u00e8res objectifs et  raisonnables d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 l\u2019avance. Le salari\u00e9 est en droit de refuser l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 la mutuelle d\u2019entreprise. Les contrats de mutuelle fran\u00e7ais s\u2019adaptent aux remboursements de la CCSS.",
        "metadata": {
            "page": 127,
            "source": "FORMATION SOCIALE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "127": {
        "segment": "SOMMAIRE I. La dur\u00e9e du travail \u00e0 Monaco II. Les absences et leur maintien III. La d\u00e9termination du salaire IV. Les cotisations sociales V. Les d\u00e9clarations obligatoires VI. Les indemnit\u00e9s non soumises VII. Les retenues sur salaire VIII. La rupture du contrat de travail LINKING TALENTS Formation PAYJOB Formations",
        "metadata": {
            "page": 1,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "128": {
        "segment": "La r\u00e9glementation en mati\u00e8re  de dur\u00e9e du travail   Les heures de travail La dur\u00e9e du travail \u00e0 Monaco Le repos hebdomadaire Les jours f\u00e9ri\u00e9s",
        "metadata": {
            "page": 2,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "129": {
        "segment": "La dur\u00e9e du travail dans la  r\u00e9glementation mon\u00e9gasque La r\u00e9glementation en mati\u00e8re  de dur\u00e9e du travail",
        "metadata": {
            "page": 3,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "130": {
        "segment": "La dur\u00e9e du travail dans la r\u00e9glementation mon\u00e9gasque La r\u00e9glementation en mati\u00e8re de dur\u00e9e du travail  L\u2019Ordonnance-Loi 677 du 2 d\u00e9cembre 1959 (modifi\u00e9e par la loi 1067 du 28 d\u00e9cembre 1983) r\u00e9git la dur\u00e9e du travail en Principaut\u00e9. Le champ d\u2019application de cette loi couvre quasiment tous les secteurs. La dur\u00e9e l\u00e9gale du travail est fix\u00e9e \u00e0 39 heures par semaine : cette dur\u00e9e l\u00e9gale d\u00e9signe le travail effectif r\u00e9alis\u00e9 par un salari\u00e9 en dehors de l\u2019habillement, de la pause-d\u00e9jeuner et des p\u00e9riodes d\u2019inaction propres \u00e0 certaines activit\u00e9s. Exception concernant les ouvriers soumis \u00e0 la convention collective du b\u00e2timent de Monaco (ouvriers), les temps d\u2019habillage et de d\u00e9shabillage se feront au compte de l\u2019employeur et ne pourront exc\u00e9der 5 minutes pour chaque op\u00e9ration. D\u00e9finition jurisprudentielle du \u00ab travail effectif \u00bb : \u00ab \u2026la p\u00e9riode\u2026au cours de laquelle le salari\u00e9 reste \u00e0 la disposition de son employeur\u2026 \u00bb. Dur\u00e9e maximale quotidienne : elle ne peut, pour tout salari\u00e9, exc\u00e9der dix heures, sauf autorisation de l'inspecteur du travail. Cette autorisation, permet de porter la dur\u00e9e quotidienne du travail effectif jusqu\u2019\u00e0 12 heures. Repos quotidien : dans tous les cas, la p\u00e9riode de repos comprise entre deux journ\u00e9es cons\u00e9cutives de travail ne peut \u00eatre inf\u00e9rieure \u00e0 10 heures (11 heures pour les femmes). Pause m\u00e9diane : le travail journalier des femmes doit \u00eatre interrompu par un ou plusieurs repos dont la dur\u00e9e totale ne peut \u00eatre inf\u00e9rieure \u00e0 une heure. Pendant ces repos, l'employeur ne peut exiger aucun travail de ses salari\u00e9es. Des d\u00e9rogations \u00e0 ce principe peuvent \u00eatre accord\u00e9es par l'Inspecteur du Travail, \u00e0 la demande de l'employeur et apr\u00e8s accord du personnel. Pour les hommes, la loi ne pr\u00e9voit pas de dur\u00e9e de pause m\u00e9diane minimum, mais l\u2019Inspection du Travail pr\u00e9conise une pause de 45 minutes minimum. Dur\u00e9e maximale hebdomadaire : la dur\u00e9e de travail effectif hebdomadaire ne doit pas d\u00e9passer les deux limites suivantes : \uf07648 heures sur une m\u00eame semaine ; \uf076et 46 heures par semaine en moyenne sur une p\u00e9riode de 12 semaines cons\u00e9cutives. Toutefois, des d\u00e9rogations peuvent \u00eatre apport\u00e9es \u00e0 ces dur\u00e9es de travail (demande de d\u00e9rogation \u00e0 l\u2019Inspection du Travail).",
        "metadata": {
            "page": 4,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "131": {
        "segment": "La dur\u00e9e du travail dans la r\u00e9glementation mon\u00e9gasque La r\u00e9glementation en mati\u00e8re de dur\u00e9e du travail  L\u2019arr\u00eat\u00e9 minist\u00e9riel n. 81-554 du 26/10/1981 a \u00e9tendu l'avenant n\u00b0 18 du 13 mai 1981 \u00e0 la quasi-totalit\u00e9 des employeurs. L\u2019article 3 de cet avenant \u00e0 la convention collective nationale indique les modalit\u00e9s de r\u00e9mun\u00e9ration du personnel pay\u00e9 au mois et notamment le calcul des heures de travail via la m\u00e9thode de la mensualisation du temps de travail. Selon cette m\u00e9thode, la r\u00e9mun\u00e9ration des salari\u00e9s vis\u00e9s sera mensuelle et devra \u00eatre ind\u00e9pendante, pour un horaire de travail effectif d\u00e9termin\u00e9, du nombre de jours travaill\u00e9s dans le mois. Le paiement mensuel ayant pour objet de neutraliser les cons\u00e9quences de la r\u00e9partition in\u00e9gale des jours entre les douze mois de l'ann\u00e9e. La m\u00e9thode de calcul des heures indiqu\u00e9es dans l\u2019avenant date de 1981, soit avant le passage de l\u2019horaire l\u00e9gal \u00e0 39 heures par semaine. \u00ab La r\u00e9mun\u00e9ration mensuelle r\u00e9elle pour un horaire hebdomadaire de 40 heures se calculera, lors du passage au mois, en multipliant la r\u00e9mun\u00e9ration horaire r\u00e9elle par 174 sous r\u00e9serve que la dur\u00e9e l\u00e9gale de travail reste fix\u00e9e \u00e0 40 heures par semaine. \u00bb Le nombre de 174 \u00e9tant le fruit du r\u00e9sultat de 40 heures l\u00e9gales * 4,3333 semaines par mois = 173,33 arrondi \u00e0 l\u2019entier sup\u00e9rieur. Suite au passage de l\u2019horaire l\u00e9gal \u00e0 39 heures en 1983, le calcul est devenu 39 *4,3333 = 169 heures par mois Pour calculer un nombre d\u2019heures sur une p\u00e9riode donn\u00e9e (pr\u00e9sence ou absence), il faut donc ramener le nombre d\u2019heures r\u00e9elles au nombre d\u2019heures th\u00e9oriques total du mois concern\u00e9. Formule : Nombre d\u2019heures (d\u2019absence ou de pr\u00e9sence) r\u00e9el du planning / nombre d\u2019heures r\u00e9elles que le salari\u00e9 aurait travaill\u00e9 dans le mois total selon son planning * nombre d\u2019heures contractuel Ex : un salari\u00e9 entrant le 7 f\u00e9vrier 2022 et travaillant 39 heures par semaine (lundi au jeudi 8h et vendredi 7h) : Nombre d\u2019heures r\u00e9elles travaill\u00e9es : 125h Nombre d\u2019heures total dans le mois : 156h Calcul de la pr\u00e9sence = 125/156*169 = 135,42h \u00e0 payer Lorsque l\u2019emploi a dur\u00e9 moins d\u2019une ann\u00e9e, il est n\u00e9cessaire de faire une comparaison entre le nombre d\u2019heures r\u00e9elles travaill\u00e9es et les heures effectivement pay\u00e9es, si le nombre d\u2019heures mensualis\u00e9es est inf\u00e9rieur au nombre d\u2019heures pay\u00e9es, il conviendra de payer la diff\u00e9rence afin que le salari\u00e9 ne soit pas p\u00e9nalis\u00e9 par la mensualisation. Ce type de calcul ne s\u2019applique pas pour les salari\u00e9s pay\u00e9s \u00e0 l\u2019heure ou \u00e0 la t\u00e2che.",
        "metadata": {
            "page": 5,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "132": {
        "segment": "La dur\u00e9e du travail dans la r\u00e8glementation mon\u00e9gasque La r\u00e9glementation en mati\u00e8re de dur\u00e9e du travail   La loi 1505 du 24/06/2021 a r\u00e9cemment ouvert la possibilit\u00e9 d\u2019un am\u00e9nagement du temps de travail sur l\u2019ann\u00e9e. Cette \u00e9volution sociale est intervenue dans un contexte \u00e9conomique et sanitaire difficile pour les employeurs  mon\u00e9gasques afin de leur offrir un nouveau dispositif pour la sauvegarde des emplois. Horaire des salari\u00e9s : qu\u2019en est-il l\u00e9galement ? D\u2019un point de vue l\u00e9gal, la dur\u00e9e de travail est d\u00e9finie au niveau de la semaine, un salari\u00e9 \u00e0 temps plein doit donc strictement travailler 39 heures par semaine, toute heure effectu\u00e9e en plus du contrat de travail doit \u00eatre pay\u00e9e en heure suppl\u00e9mentaire, la r\u00e9cup\u00e9ration des heures suppl\u00e9mentaires n\u2019\u00e9tant pas permise par la loi. Que change cette nouvelle loi ? Dor\u00e9navant, la Loi n\u00b0 1.505 du 24 juin 2021 permet aux employeurs et aux salari\u00e9s de trouver un accord afin que les horaires de travail puissent s\u2019adapter \u00e0 l\u2019activit\u00e9 r\u00e9elle de la soci\u00e9t\u00e9. L\u00e0 o\u00f9 l\u2019Ordonnance-Loi n. 677 du 02/12/1959 sur la dur\u00e9e du travail permettait la flexibilit\u00e9 des horaires uniquement \u00e0 la semaine , il est d\u00e9sormais possible de pr\u00e9voir un accord d\u2019entreprise pr\u00e9voyant des p\u00e9riodes basses et des p\u00e9riodes hautes de travail afin de r\u00e9partir la dur\u00e9e du contrat sur une p\u00e9riode pouvant aller jusqu\u2019\u00e0 un an. Comment \u00e7a marche ? Concr\u00e8tement, un accord d\u2019entreprise ou une convention collective pourraient pr\u00e9voir que, sur la p\u00e9riode donn\u00e9e, certaines cat\u00e9gories de salari\u00e9s pourront \u00eatre amen\u00e9es \u00e0 travailler des semaines avec une amplitude minimum (ex. 33h) et maximum (ex. 46h). L\u2019employeur fixera alors le planning en fonction des temps forts et faibles de son activit\u00e9 avec, par exemple, des semaines \u00e0 42 ou 46 heures en d\u00e9cembre, en mai et en juillet/ao\u00fbt et des semaines \u00e0 33 ou 35h lors des p\u00e9riodes plus calmes. En respectant l\u2019amplitude minimum et maximum pr\u00e9vues par l\u2019accord ainsi que les dur\u00e9es maximales de travail et les p\u00e9riodes de repos, l\u2019employeur organisera le temps de travail de chaque semaine en ad\u00e9quation avec ses r\u00e9els besoins. Le planning mensuel ou hebdomadaire sera obligatoirement fourni au minimum 14 jours avant sa mise en place.",
        "metadata": {
            "page": 6,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "133": {
        "segment": "La dur\u00e9e du travail dans la r\u00e9glementation mon\u00e9gasque La r\u00e9glementation en mati\u00e8re de dur\u00e9e du travail  Quelle r\u00e9mun\u00e9ration ? Les salari\u00e9s concern\u00e9s par la modulation du temps de travail conserveront leur salaire de base contractuel, que ce soit lors des p\u00e9riodes basses ou des p\u00e9riodes hautes. \u00c0 la fin de la p\u00e9riode, il devra \u00eatre fait un d\u00e9compte afin de v\u00e9rifier que le nombre d\u2019heures total effectu\u00e9 corresponde au contrat de travail : \uf076Si le salari\u00e9 a travaill\u00e9 plus d\u2019heures que son contrat, les heures d\u00e9passant le contrat seront r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es en tant qu\u2019heures suppl\u00e9mentaires (ou compl\u00e9mentaires). \uf076S\u2019il a effectu\u00e9 moins d\u2019heures que ne le pr\u00e9voit son contrat, il n\u2019y aura pas de r\u00e9gularisation. Quelle contrepartie pour les salari\u00e9s ? Afin de compenser les \u00e9ventuels effets n\u00e9gatifs de la modulation du temps de travail sur les salari\u00e9s, il est pr\u00e9vu une compensation pour chaque heure effectu\u00e9e au-del\u00e0 du contrat de travail : \uf076Soit un paiement d\u2019une majoration de 10% des heures pour chaque heure effectu\u00e9e au-del\u00e0 du contrat de travail \uf076Soit une r\u00e9cup\u00e9ration de 10% des heures faites en plus du contrat de travail. Les organisations syndicales (patronales et salariales) sont toujours en discussion avec la Direction du Travail afin  de clarifier certaines r\u00e8gles d\u2019application en paie. Une information officielle devrait prochainement \u00eatre  transmise aux employeurs afin de les en informer.",
        "metadata": {
            "page": 7,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "134": {
        "segment": "Les heures de travail La r\u00e9glementation en mati\u00e8re  de dur\u00e9e du travail",
        "metadata": {
            "page": 8,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "135": {
        "segment": "Les heures de travail La r\u00e9glementation en mati\u00e8re de dur\u00e9e du travail  Le travail de nuit : L\u2019article 11 de l\u2019Ordonnance-Loi n. 677 du 02/12/1959 dispose que : \u00ab Tout travail entre 22 heures et 5 heures est consid\u00e9r\u00e9 comme travail de nuit \u00bb. Il convient de noter cependant, que l\u2019Ordonnance-Loi n. 677 pr\u00e9voit que des conventions collectives peuvent pr\u00e9voir une autre plage horaire qui se substituera \u00e0 la plage horaire l\u00e9gale (Exemple : la convention collective des ouvriers et celle des ETAM pr\u00e9voient une plage horaire de 20 heures \u00e0 6 heures). La loi n\u2019impose pas de majoration de salaire pour les heures travaill\u00e9es de nuit. Cependant, les conventions du b\u00e2timent (ETAM et Ouvriers) pr\u00e9voient elles, des dispositions particuli\u00e8res : \uf076ETAM : si par des circonstances exceptionnelles, un ETAM est amen\u00e9 \u00e0 travailler de nuit, les heures effectu\u00e9es seront major\u00e9es de 100%. Ce taux ne se cumulera pas avec les majorations pour heures suppl\u00e9mentaires, de f\u00e9ri\u00e9 ou de dimanche, uniquement la majoration la plus favorable s\u2019applique. \uf076Ouvriers : lorsque l'ouvrier est appel\u00e9 \u00e0 travailler exceptionnellement de nuit entre 20 heures et 6 heures, ce travail sera r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 avec une majoration de 100 %. Lorsque la dur\u00e9e de ce travail sera \u00e9gale ou sup\u00e9rieure \u00e0 6 heures, l'ouvrier b\u00e9n\u00e9ficiera, en outre : o d'un arr\u00eat d'une demi-heure r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e comme temps de travail o pour le casse-cro\u00fbte : de l'indemnit\u00e9 de panier L'indemnit\u00e9 de panier est obligatoire pour l'ouvrier d\u00e9passant l'heure de minuit et pour celui qui ayant travaill\u00e9 huit heures au moins dans la journ\u00e9e, poursuit son travail apr\u00e8s 20 heures.",
        "metadata": {
            "page": 9,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "136": {
        "segment": "Les heures de travail La r\u00e9glementation en mati\u00e8re de dur\u00e9e du travail  L\u2019astreinte : il n\u2019existe aucune disposition l\u00e9gale ou r\u00e9glementaire relative \u00e0 \u00ab l\u2019astreinte \u00bb en Principaut\u00e9 de Monaco. La notion \u00ab d\u2019astreinte \u00bb en France (cf. article L 3121-9 du Code du travail) : \u00ab Une p\u00e9riode d'astreinte s'entend comme une p\u00e9riode pendant laquelle le salari\u00e9, sans \u00eatre sur son lieu de travail et sans \u00eatre \u00e0 la disposition permanente et imm\u00e9diate de l'employeur, doit \u00eatre en mesure d'intervenir pour accomplir un travail au service de l'entreprise \u00bb. D\u00e9finition jurisprudentielle de \u00ab l\u2019astreinte \u00bb : \u00ab \u2026la p\u00e9riode situ\u00e9e pendant ou en dehors des horaires de travail au cours de laquelle le salari\u00e9 reste \u00e0 la disposition de son employeur sans pour autant accomplir une prestation de travail, doit s'analyser juridiquement en un temps d'astreinte, lequel, s'il peut certes donner lieu au versement de primes ou d'indemnit\u00e9s, ne rentre pas en compte dans le calcul du nombre d'heures suppl\u00e9mentaires effectu\u00e9es\u2026 \u00bb. La dur\u00e9e du travail s\u2019entend en temps de travail effectif, ce qui exclut le temps d\u2019astreinte (hors dur\u00e9e d\u2019intervention).",
        "metadata": {
            "page": 10,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "137": {
        "segment": "Les heures de travail La r\u00e9glementation en mati\u00e8re de dur\u00e9e du travail   Les heures suppl\u00e9mentaires : est une heure suppl\u00e9mentaire, toute heure de travail accomplie, \u00e0 la demande expresse de l'employeur, au-del\u00e0 de la dur\u00e9e l\u00e9gale de 39 heures (ou de la dur\u00e9e \u00e9quivalente). Les heures se d\u00e9comptent par semaine civile (soit du lundi 0 heure au dimanche 24 heures). Ces heures donneront lieu \u00e0 une majoration minimale de salaire fix\u00e9e comme suit : \uf076pour les 8 premi\u00e8res heures : 25 % \uf076pour les heures suivantes : 50 % Les heures suppl\u00e9mentaires demand\u00e9es par l\u2019employeur rev\u00eatent un caract\u00e8re obligatoire pour le salari\u00e9 d\u00e8s lors que la l\u00e9gislation est respect\u00e9e. Attention, la CCN des ouvriers pr\u00e9voit que le salari\u00e9 pourra refuser d\u2019ex\u00e9cuter des heures suppl\u00e9mentaires sauf dans les cas pr\u00e9vus par l\u2019ordonnance-loi 677 : \uf076Travaux urgents dont l'ex\u00e9cution imm\u00e9diate est n\u00e9cessaire pour pr\u00e9venir des accidents imminents, organiser des mesures de sauvetage ou r\u00e9parer des accidents survenus soit au mat\u00e9riel, soit aux installations, soit aux b\u00e2timents de l'entreprise : facult\u00e9 illimit\u00e9e pendant un jour au choix de l'employeur, deux heures les jours suivants. \uf076Travaux ex\u00e9cut\u00e9s dans l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral ou dans l'int\u00e9r\u00eat d'un service public, sur ordre du ministre d'\u00c9tat constatant la n\u00e9cessit\u00e9 de la d\u00e9rogation et en fixant la dur\u00e9e. \uf076Travaux urgents ou exceptionnels en cas de surcro\u00eet de travail : deux heures par jour. \uf076R\u00e9cup\u00e9ration des heures perdues par suite d'interruption collective du travail dans un \u00e9tablissement ou une partie de l'\u00e9tablissement : deux heures par jour. Pour les salari\u00e9s ayant plusieurs employeurs, les heures se calculent pour chaque employeur, un salari\u00e9 faisant 20 heures chez un employeur et 20 heures chez un autre n\u2019aura droit \u00e0 aucune heure suppl\u00e9mentaire. Selon la jurisprudence, Tribunal du Travail - 25 septembre 2003 : \u00ab \u2026l\u2019existence des heures suppl\u00e9mentaires revendiqu\u00e9es ne saurait \u00eatre \u00e9tablie par des documents unilat\u00e9ralement r\u00e9dig\u00e9s par le salari\u00e9 demandeur \u00bb. Aussi, Tribunal du Travail - 30 septembre 2004 : \u00ab \u2026la charge de la preuve de l'accomplissement d'heures suppl\u00e9mentaires incombe\u2026 en droit mon\u00e9gasque exclusivement au salari\u00e9\u2026 \u00bb. Il n\u2019existe pas de contingent d\u2019heures suppl\u00e9mentaires \u00e0 Monaco.",
        "metadata": {
            "page": 11,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "138": {
        "segment": "Les heures de travail La r\u00e9glementation en mati\u00e8re de dur\u00e9e du travail  Cas des heures suppl\u00e9mentaires mensualis\u00e9es : lorsque le contrat de travail pr\u00e9voit un horaire sup\u00e9rieur \u00e0 la dur\u00e9e l\u00e9gale du travail (39 heures), le salari\u00e9 b\u00e9n\u00e9ficiera d\u2019un nombre d\u2019heures suppl\u00e9mentaires mensualis\u00e9es. Ex. : contrat 40h par semaine = 1 heure suppl\u00e9mentaire par semaine = 1 x 52 semaines / 12 mois = 4,33 heures suppl\u00e9mentaires pay\u00e9es chaque mois. \u00c9tant donn\u00e9 que la loi dispose qu\u2019on ne peut pas faire plus de 46 heures par semaine en moyenne sur une p\u00e9riode de 12 semaines cons\u00e9cutives, le contrat maximal sera de 46 heures par semaine, soit 169h normales + 30,33 heures suppl\u00e9mentaires major\u00e9es \u00e0 25%. Les heures compl\u00e9mentaires : les salari\u00e9s ayant un horaire hebdomadaire inf\u00e9rieur \u00e0 39 heures par semaines (ou de la dur\u00e9e \u00e9quivalente) sont consid\u00e9r\u00e9s en contrat \u00e0 temps partiel. L\u2019employeur peut demander \u00e0 ce salari\u00e9 d\u2019effectuer des heures au-del\u00e0 de son contrat, il s\u2019agit d\u2019heures compl\u00e9mentaires. Celles-ci sont pay\u00e9es au taux horaire normal. Si le salari\u00e9 \u00e0 temps partiel effectue plus de 39h, alors il lui sera pay\u00e9 des heures suppl\u00e9mentaires. Il n\u2019y a pas de limites au nombre d\u2019heures compl\u00e9mentaires, cependant, l\u2019utilisation habituelle des heures compl\u00e9mentaires peut entra\u00eener un risque de requalification du contrat de travail au niveau du nombre d\u2019heures moyen effectu\u00e9 par le salari\u00e9 \u00e0 temps partiel.",
        "metadata": {
            "page": 12,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "139": {
        "segment": "Le Repos hebdomadaire La r\u00e9glementation en mati\u00e8re  de dur\u00e9e du travail",
        "metadata": {
            "page": 13,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "140": {
        "segment": "Le repos hebdomadaire La r\u00e9glementation en mati\u00e8re de dur\u00e9e du travail   Le jour de repos hebdomadaire : selon l\u2019article 1er de la loi 822 du 23/06/1967, \u00ab Les salari\u00e9s doivent b\u00e9n\u00e9ficier d'un repos hebdomadaire d'une dur\u00e9e minimale d\u2019une journ\u00e9e compl\u00e8te. Ce repos est donn\u00e9 le dimanche \u00bb. \u00c0 Monaco, un seul jour de repos est obligatoire, il est donc possible de travailler 6 jours par semaine. Par contre, il est ill\u00e9gal de travailler plus de 6 jours d\u2019affil\u00e9e. Attention, pour les ouvriers, la convention pr\u00e9voit que les salari\u00e9s b\u00e9n\u00e9ficieront de deux jours de repos hebdomadaire cons\u00e9cutifs qui devront \u00eatre donn\u00e9s de pr\u00e9f\u00e9rence le samedi et le dimanche. Le salari\u00e9 qui doit travailler un dimanche doit obligatoirement b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019au moins un jour de repos dans la semaine (si un ETAM travaille 6 jours par semaine, il devra avoir un jour de repos en remplacement dans la semaine concern\u00e9e). En plus de ce repos dans la semaine o\u00f9 le dimanche a \u00e9t\u00e9 travaill\u00e9, le salari\u00e9 doit b\u00e9n\u00e9ficier au choix : \uf076R\u00e9mun\u00e9ration \u00e9gale au double de la r\u00e9mun\u00e9ration normalement due \uf076Ou, d\u2019un repos compensateur d\u2019une journ\u00e9e par dimanche travaill\u00e9 \u00e0 prendre dans le mois qui suit le dimanche travaill\u00e9. La compensation se d\u00e9cide d\u2019un commun accord entre l\u2019employeur et le salari\u00e9.",
        "metadata": {
            "page": 14,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "141": {
        "segment": "Les jours f\u00e9ri\u00e9s La r\u00e9glementation en mati\u00e8re  de dur\u00e9e du travail",
        "metadata": {
            "page": 15,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "142": {
        "segment": "Les jours f\u00e9ri\u00e9s La r\u00e9glementation en mati\u00e8re de dur\u00e9e du travail   Les jours f\u00e9ri\u00e9s : la loi 798 du 18/02/1966 fixe la liste des jours f\u00e9ri\u00e9s l\u00e9gaux : Selon cette loi, lorsque le jour de l\u2019an, le 1er mai, l\u2019assomption, la Toussaint, la F\u00eate du Prince, ou No\u00ebl tombent un dimanche, le lundi qui suit sera un jour f\u00e9ri\u00e9 l\u00e9gal. Selon le calendrier Liturgique, si l\u2019Immacul\u00e9e Conception tombe un dimanche, elle sera report\u00e9e au lundi 9 d\u00e9cembre. Lorsque le jour f\u00e9ri\u00e9 est report\u00e9, le dimanche n\u2019est pas consid\u00e9r\u00e9 comme un jour f\u00e9ri\u00e9. Pour l'ann\u00e9e 2024, les jours f\u00e9ri\u00e9s sont les suivants Jour de l'an Lundiler janvier 2024 Sainte D\u00e9vote Samedi 27 janvier 2024 Lundi de P\u00e2ques Lundi ler avril 2024 F\u00eate du Travail Mercredi ler mai 2024 Ascension Jeudi 9 mai 2024 Lundi de Pentec\u00f4te Lundi 20 mai 2024 F\u00eate Dieu Jeudi 30 mai 2024 Assomption Jeudi 15 ao\u00fbt 2024 Toussaint Vendredi ler novembre 2024 F\u00eate de SA.S le Prince Souverain Mardi 19 novembre 2024 Immacul\u00e9e Conception Dimanche 8 d\u00e9cembre 2024 No\u00ebl Mercredi 25 d\u00e9cembre 2024",
        "metadata": {
            "page": 16,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "143": {
        "segment": "Les jours f\u00e9ri\u00e9s La r\u00e9glementation en mati\u00e8re de dur\u00e9e du travail   La loi 800 du 18/02/1966 r\u00e9git la r\u00e9mun\u00e9ration et les conditions relatives aux jours f\u00e9ri\u00e9s l\u00e9gaux. Cette loi \u00e9tablit le principe que les jours f\u00e9ri\u00e9s sont obligatoirement ch\u00f4m\u00e9s. Ce principe est pr\u00e9sent\u00e9 toutefois avec deux exceptions : \uf076Lorsque la nature de l\u2019activit\u00e9 le justifie (impossibilit\u00e9 d\u2019interrompre le travail) \uf076Demande de d\u00e9rogation effectu\u00e9e aupr\u00e8s de l\u2019Inspection du Travail (apr\u00e8s consultation des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du personnel ou \u00e0 d\u00e9faut du travailleur concern\u00e9). Lorsque le jour f\u00e9ri\u00e9 est ch\u00f4m\u00e9, cela n\u2019aura aucun impact sur le salaire. En cas de travail un jour f\u00e9ri\u00e9, la loi dispose que le salari\u00e9 a droit \u00e0 : \uf076Une majoration de salaire (permettant le paiement double de ce jour) \uf076Ou \u00e0 un repos compensateur. Ce choix devra \u00eatre fait en amont lors de la demande de d\u00e9rogation aupr\u00e8s de l\u2019Inspection du Travail. Un jour f\u00e9ri\u00e9 ne peut \u00eatre \u00ab perdu \u00bb, si le jour f\u00e9ri\u00e9 tombe sur un jour habituellement ch\u00f4m\u00e9, le salari\u00e9 aura droit, au choix de l\u2019Employeur, \u00e0 : \uf076Un repos compensateur \uf076Ou une indemnit\u00e9 \u00e9gale \u00e0 1/25\u00e8me de son salaire mensuel. Pour les salari\u00e9s r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s \u00e0 l\u2019heure, \u00e0 la journ\u00e9e ou au rendement , l\u2019indemnit\u00e9 aff\u00e9rente au jour f\u00e9ri\u00e9 doit correspondre au montant du salaire qu\u2019ils ont perdu du fait de ce ch\u00f4mage. Cette indemnit\u00e9 est calcul\u00e9e sur la base du salaire horaire et en fonction de la dur\u00e9e moyenne journali\u00e8re du travail pendant les quatre semaines ayant pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 la semaine comprenant le jour ch\u00f4m\u00e9. Le paiement du jour f\u00e9ri\u00e9 l\u00e9gal ne sera d\u00fb que si le travailleur a accompli normalement, sauf absence exceptionnelle (CP, maladie\u2026) la journ\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dant et celle suivant le jour f\u00e9ri\u00e9.",
        "metadata": {
            "page": 17,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "144": {
        "segment": "Les absences  Maladie Les cong\u00e9s pay\u00e9s Les absences sans solde Les absences r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es Maternit\u00e9/Paternit\u00e9 Accident du travail Calcul et maintien de salaire Absence intemp\u00e9ries",
        "metadata": {
            "page": 18,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "145": {
        "segment": "Les cong\u00e9s pay\u00e9s Les absences",
        "metadata": {
            "page": 19,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "146": {
        "segment": "Les cong\u00e9s pay\u00e9s Les absences La loi n\u00b0 619 du 26 juillet 1956 fixe le r\u00e9gime des cong\u00e9s pay\u00e9s annuels \u00e0 Monaco. Attention, l\u2019ordonnance souveraine 3 364 du 27 juillet 1965 pr\u00e9voit certaines particularit\u00e9s pour les cong\u00e9s pay\u00e9s des salari\u00e9s du b\u00e2timent et des travaux publics. La loi : P\u00e9riode d\u2019acquisition : du 1er mai au 30 avril. Sur cette p\u00e9riode, tout salari\u00e9 ayant travaill\u00e9 pendant un temps \u00e9quivalent \u00e0 minimum un mois de travail effectif a droit \u00e0 un cong\u00e9 de 2,5 jours ouvrables. Mois de travail effectif : quatre semaines de travail effectif (ou 24 jours ouvrables). Les p\u00e9riodes de cong\u00e9s, l\u2019absence pour maternit\u00e9 et paternit\u00e9 sont assimil\u00e9es \u00e0 du travail effectif pour ce calcul, tout comme l\u2019absence pour accident du travail ou la maladie professionnelle, mais seulement pour une dur\u00e9e d\u2019une ann\u00e9e ininterrompue. Sur la p\u00e9riode d\u2019acquisition, le salari\u00e9 acquiert chaque mois 2,5 jours ouvrables, dans la limite de 30 jours ouvrables (5 semaines de cong\u00e9). Les salari\u00e9s \u00e0 temps partiel (moins de 39 heures par semaine) acqui\u00e8rent le m\u00eame nombre de cong\u00e9s que les salari\u00e9s \u00e0 temps plein. La diff\u00e9rence se fera au niveau du nombre d\u2019heures de CP pris : pour 5 semaines, un temps plein aura droit \u00e0 (39*5) 195 heures de cong\u00e9s alors qu\u2019un salari\u00e9 \u00e0 10 heures par semaine aura droit \u00e0 (10*5) 50 heures de cong\u00e9s. Un salari\u00e9 \u00e9tant embauch\u00e9 en cours d\u2019ann\u00e9e d\u2019acquisition, le calcul du nombre de jours de cong\u00e9s acquis se fera du premier jour de travail jusqu\u2019au 30 avril. Un salari\u00e9 quittant son employeur en cours de p\u00e9riode d\u2019acquisition, le calcul se fera jusqu\u2019\u00e0 sa date de sortie officielle, que son pr\u00e9avis ait \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 ou non (sauf si la demande de ne pas effectuer le pr\u00e9avis vient du salari\u00e9). Lorsque le nombre de jours de cong\u00e9s acquis n\u2019est pas entier, il convient d\u2019arrondir cette dur\u00e9e au nombre entier sup\u00e9rieur.",
        "metadata": {
            "page": 20,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "147": {
        "segment": "Les cong\u00e9s pay\u00e9s Les absences La loi (suite) : Les jours de cong\u00e9s suppl\u00e9mentaires : \uf076Les jours pour enfant \u00e0 charge : les m\u00e8res de famille acqui\u00e8rent un jour de cong\u00e9 suppl\u00e9mentaire par an par enfant \u00e0 charge de moins de 16 ans au 30 avril (maximum 5 jours). Ces jours suppl\u00e9mentaires ne sont dus que si la salari\u00e9e a acquis au moins 6 jours ouvrables de cong\u00e9s pay\u00e9s. \uf076Les jours pour anciennet\u00e9 : \uf0762 jours ouvrables apr\u00e8s vingt ans d\u2019anciennet\u00e9 \uf0764 jours ouvrables apr\u00e8s vingt-cinq ans d\u2019anciennet\u00e9 \uf0766 jours ouvrables apr\u00e8s trente ans d\u2019anciennet\u00e9 \uf076Pour le calcul de l\u2019anciennet\u00e9, on consid\u00e8re l\u2019anciennet\u00e9 totale (continue ou discontinue) et on ne d\u00e9duit pas les p\u00e9riodes de maladie et d\u2019accident du travail. En cumulant le nombre de jours du cong\u00e9 principal et les jours suppl\u00e9mentaires (enfants et anciennet\u00e9), le nombre de jours de cong\u00e9 total ne peut \u00eatre sup\u00e9rieur \u00e0 36 jours ouvrables. P\u00e9riode de prise : \u00e0 Monaco, les jours qu\u2019on acquiert sur la p\u00e9riode de r\u00e9f\u00e9rence du 1er mai au 30 avril ne doivent \u00eatre pris qu\u2019apr\u00e8s la fin de la p\u00e9riode d\u2019acquisition, soit \u00e0 compter du 1er mai suivant. Ex. Un salari\u00e9 embauch\u00e9 au 1er janvier 2022 acquerra des cong\u00e9s de janvier \u00e0 avril 2022, mais ne pourra les prendre qu\u2019entre le 1er mai 2022 et le 30 avril 2023. La loi n\u00b0 619 pr\u00e9voit que la p\u00e9riode des cong\u00e9s pay\u00e9s est fix\u00e9e par les conventions collectives, ou \u00e0 d\u00e9faut par l\u2019employeur, conform\u00e9ment aux usages et apr\u00e8s consultation des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du personnel. Celle-ci doit comprendre la p\u00e9riode du 1er mai au 31 octobre. Lors de cette p\u00e9riode, un minimum de 24 jours de cong\u00e9s doit \u00eatre pris. Lorsque la dur\u00e9e totale du cong\u00e9 n\u2019exc\u00e8de pas 24 jours ouvrables, le cong\u00e9 pay\u00e9 doit \u00eatre continu et attribu\u00e9 pendant la p\u00e9riode du 1er mai au 31 octobre. Il peut toutefois \u00eatre d\u00e9rog\u00e9 \u00e0 cette disposition soit avec l'agr\u00e9ment du salari\u00e9, soit par voie de convention collective.",
        "metadata": {
            "page": 21,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "148": {
        "segment": "Les cong\u00e9s pay\u00e9s Les absences La loi (suite) : \uf076Les jours de fractionnement : dans le cas o\u00f9 le cong\u00e9 principal est fractionn\u00e9, le salari\u00e9 doit b\u00e9n\u00e9ficier d'un jour ouvrable de cong\u00e9 suppl\u00e9mentaire. Les modalit\u00e9s sont : \uf076La premi\u00e8re fraction prise avant le 31 octobre est d'au moins 15 jours ouvrables continus, pris entre deux journ\u00e9es de repos hebdomadaires ; \uf076Si la deuxi\u00e8me fraction, prise apr\u00e8s le 31 octobre est d'au moins 3 jours ouvrables, le salari\u00e9 a droit \u00e0 1 jour suppl\u00e9mentaire Les jours de la 5\u00e8me semaine ne donnent pas droit au fractionnement ( les jours peuvent \u00eatre pris s\u00e9par\u00e9ment).",
        "metadata": {
            "page": 22,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "149": {
        "segment": "Les cong\u00e9s pay\u00e9s Les absences La loi (suite) : C\u2019est l\u2019employeur qui fixe en principe les dates et l\u2019ordre des d\u00e9parts en cong\u00e9s. Il doit le faire apr\u00e8s avoir consult\u00e9 les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du personnel (ou \u00e0, d\u00e9faut, les int\u00e9ress\u00e9s) et en tenant compte de la situation familiale et de l\u2019anciennet\u00e9 de chaque salari\u00e9. L\u2019employeur ne peut imposer un d\u00e9part en cong\u00e9s \u00e0 un salari\u00e9 si celui-ci n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venu dans un d\u00e9lai d\u2019un mois minimum avant la date de d\u00e9but du cong\u00e9 (2 mois avant pour les ETAM). D\u00e9compte des jours de cong\u00e9s : On d\u00e9compte tous les jours ouvrables (donc pas les dimanches et jours f\u00e9ri\u00e9s) depuis le 1er jour d\u2019absence jusqu\u2019\u00e0 la veille de la reprise. Ex. : CP \u00e0 compter du lundi 7 f\u00e9vrier 2022 et reprise le lundi 14 f\u00e9vrier. On d\u00e9compte tous les jours ouvrables du 7 au 13 f\u00e9vrier, soit 6 jours ouvrables. Et ce, m\u00eame si la personne ne travaille pas le samedi. De plus, pour les temps partiels, le salari\u00e9 ne travaillant qu\u2019un jour par semaine le lundi, on d\u00e9compte depuis son 1er jour d\u2019absence (le 7 f\u00e9vrier) jusqu\u2019\u00e0 la veille de son retour, soit 6 jours aussi. Donc, pour lui, 1 semaine de cong\u00e9s \u00e9quivaut \u00e0 un jour d\u2019absence. Le cas du CP le vendredi en jours ouvrables : en respectant le principe de d\u00e9compte, le salari\u00e9 absent le vendredi en CP et reprenant le lundi, on d\u00e9comptera le vendredi et le samedi. Cong\u00e9s pay\u00e9s et maladie : \uf076Si le salari\u00e9 tombe malade pendant ses cong\u00e9s, le cong\u00e9 continue malgr\u00e9 la maladie. Le salari\u00e9 percevra son indemnit\u00e9 de cong\u00e9s pay\u00e9s en plus des \u00e9ventuelles indemnit\u00e9s pour la maladie. Le salari\u00e9 devra revenir travailler \u00e0 la date pr\u00e9vue avant ses cong\u00e9s, \u00e0 moins qu\u2019il ne soit toujours malade. Il n\u2019y a pas de report. \uf076Si le salari\u00e9 tombe malade avant son d\u00e9part en cong\u00e9s, dans ce cas, les cong\u00e9s pay\u00e9s sont annul\u00e9s pendant la p\u00e9riode de maladie. Cong\u00e9s pay\u00e9s et jour f\u00e9ri\u00e9 : les jours f\u00e9ri\u00e9s compris dans les p\u00e9riodes de cong\u00e9s pay\u00e9s ne sont pas d\u00e9compt\u00e9s comme des jours de cong\u00e9.",
        "metadata": {
            "page": 23,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "150": {
        "segment": "Les cong\u00e9s pay\u00e9s Les absences La Caisse des Cong\u00e9s Pay\u00e9s du B\u00e2timent (CCPB) L\u2019affiliation \u00e0 la Caisse de Cong\u00e9s Pay\u00e9s est obligatoire pour les entreprises concourant \u00e0 des activit\u00e9s de construction et de travaux publics. Cette Caisse est charg\u00e9e d'assurer aux travailleurs des entreprises vis\u00e9es au pr\u00e9c\u00e9dent alin\u00e9a le service des indemnit\u00e9s de cong\u00e9s pay\u00e9s. La CCPB est financ\u00e9e par les cotisations vers\u00e9es par les employeurs \u00e0 la CCSS et assure aux employ\u00e9s le versement de leurs indemnit\u00e9s de cong\u00e9s pay\u00e9s et avantages s\u2019y rapportant. Elle effectue d\u2019autres missions compl\u00e9mentaires comme nous le verrons lorsque nous \u00e9voquerons le sujet de la pr\u00e9voyance et du d\u00e9part \u00e0 la retraite. Les r\u00e8gles de la CCPB en mati\u00e8re de cong\u00e9s pay\u00e9s : Globalement, la Caisse des cong\u00e9s pay\u00e9s op\u00e8re selon les r\u00e8gles de la l\u00e9gislation en mati\u00e8re de cong\u00e9s pay\u00e9s : P\u00e9riode d\u2019acquisition : de mai \u00e0 avril (avec prise en compte de l\u2019activit\u00e9 cumul\u00e9e chez tous les employeurs mon\u00e9gasques) Mois de travail effectif : la CCPB raisonne en terme d\u2019heures travaill\u00e9es pour l\u2019acquisition des jours de CP. Pour d\u00e9clencher l\u2019acquisition des 2,5 jours ouvrables, le salari\u00e9 devra avoir travaill\u00e9 un minimum de 150 heures. Pour les temps partiels, pour avoir le b\u00e9n\u00e9fice des 2,5 jours de cong\u00e9s pay\u00e9s, le salari\u00e9 devra avoir travaill\u00e9 au minimum 88,76% de son horaire contractuel. Ex. : contrat \u00e0 20 heures hebdomadaires, soit 86,67 heures par mois, il devra avoir travaill\u00e9 au moins : 86,67*88,76% = 76,92 heures. Les absences cong\u00e9 sans solde et maladie impactent l\u2019acquisition des jours de cong\u00e9 alors que les absences maternit\u00e9, paternit\u00e9 et accident du travail sont consid\u00e9r\u00e9es comme des heures de travail effectif pour le calcul des cong\u00e9s pay\u00e9s. Pour l\u2019A.T. seulement dans la limite d\u2019un an (loi) . Il n\u2019y a pas de prorata, soit on acquiert les 2,5 jours, soient on en acquiert 0. Sauf pour les ouvriers pour qui un cumul annuel est effectu\u00e9 afin de prendre en compte le nombre d\u2019heures annuelles pour l\u2019acquisition des CP.",
        "metadata": {
            "page": 24,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "151": {
        "segment": "Les cong\u00e9s pay\u00e9s Les absences La Caisse des Cong\u00e9s Pay\u00e9s du B\u00e2timent (suite) Le droit \u00e0 cong\u00e9s pay\u00e9s pour une ann\u00e9e est limit\u00e9 \u00e0 30 jours : 24 jours = cong\u00e9 principal 6 jours = cinqui\u00e8me semaine de CP Si un salari\u00e9 change d\u2019employeur en cours de p\u00e9riode de CP (de Monaco \u00e0 Monaco), le salari\u00e9 continue d\u2019acqu\u00e9rir ses cong\u00e9s normalement. Un salari\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 depuis un \u00e9tablissement fran\u00e7ais \u00e0 Monaco ne pourra transf\u00e9rer ses droits \u00e0 cong\u00e9s pay\u00e9s acquis \u00e0 la CIBTP. Le probl\u00e8me, notamment pour les ETAM transf\u00e9r\u00e9s, est que les salari\u00e9s seront s\u00fbrement amen\u00e9s \u00e0 prendre des cong\u00e9s sans solde qui vont eux-m\u00eames impacter le nombre de CP acquis si le nombre d\u2019heures pay\u00e9es est inf\u00e9rieur \u00e0 150 heures dans le mois. Les jours de cong\u00e9s suppl\u00e9mentaires : \uf076Les jours pour enfant \u00e0 charge : les m\u00e8res de famille acqui\u00e8rent un jour de cong\u00e9 suppl\u00e9mentaire par an par enfant \u00e0 charge de moins de 16 ans au 30 avril (maximum 5 jours). Ces jours suppl\u00e9mentaires ne sont dus que si la salari\u00e9e a acquis au moins 6 jours ouvrables. \uf076Les jours pour anciennet\u00e9 : \uf0762 jours ouvrables apr\u00e8s vingt ans d\u2019anciennet\u00e9 \uf0764 jours ouvrables apr\u00e8s vingt-cinq ans d\u2019anciennet\u00e9 \uf0766 jours ouvrables apr\u00e8s trente ans d\u2019anciennet\u00e9 \uf076Pour le calcul de l\u2019anciennet\u00e9, on consid\u00e8re l\u2019anciennet\u00e9 totale (continue ou discontinue) et on ne d\u00e9duit pas les p\u00e9riodes de maladie et d\u2019accident du travail. En cumulant le nombre de jours du cong\u00e9 principal et les jours suppl\u00e9mentaires (enfants et anciennet\u00e9), le nombre de cong\u00e9s total ne peut \u00eatre sup\u00e9rieur \u00e0 36 jours ouvrables.",
        "metadata": {
            "page": 25,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "152": {
        "segment": "Les cong\u00e9s pay\u00e9s Les absences La Caisse des Cong\u00e9s Pay\u00e9s du B\u00e2timent (suite) \uf076Les jours de fractionnement : dans le cas o\u00f9 le cong\u00e9 principal est fractionn\u00e9, le salari\u00e9 doit b\u00e9n\u00e9ficier d'un jour ouvrable de cong\u00e9 suppl\u00e9mentaire. Les modalit\u00e9s sont : \uf076La premi\u00e8re fraction prise avant le 31 octobre est d'au moins 15 jours ouvrables continus, pris entre deux journ\u00e9es de repos hebdomadaires ; \uf076Si la deuxi\u00e8me fraction, prise apr\u00e8s le 31 octobre est d'au moins 3 jours ouvrables, le salari\u00e9 a droit \u00e0 1 jour suppl\u00e9mentaire. Les jours de la 5\u00e8me semaine ne donnent pas droit au fractionnement (les jours peuvent \u00eatre pris s\u00e9par\u00e9ment). D\u00e9part en cong\u00e9 : C\u2019est l\u2019employeur qui fixe en principe les dates et l\u2019ordre des d\u00e9parts en cong\u00e9s. Il doit le faire apr\u00e8s avoir consult\u00e9 les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du personnel (ou \u00e0 d\u00e9faut, les int\u00e9ress\u00e9s) et en tenant compte de la situation familiale et de l\u2019anciennet\u00e9 de chaque salari\u00e9. L\u2019employeur ne peut imposer un d\u00e9part en cong\u00e9s \u00e0 un salari\u00e9 si celui-ci n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venu dans un d\u00e9lai d\u2019un mois minimum avant la date de d\u00e9but du cong\u00e9. Un mois avant la date effective de cong\u00e9s, l'employeur \u00e9tablit la demande de cong\u00e9s : \uf076Soit sur l'Extranet Adh\u00e9rent \uf076Soit en adressant le formulaire papier \u00e0 la CCPB Lors de l\u2019absence du salari\u00e9 pour cong\u00e9 pay\u00e9, le salaire n\u2019est pas maintenu par l\u2019employeur.",
        "metadata": {
            "page": 26,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "153": {
        "segment": "Les cong\u00e9s pay\u00e9s Les absences La Caisse des Cong\u00e9s Pay\u00e9s du B\u00e2timent (suite) Paiement des cong\u00e9s pay\u00e9s : Peu importe les dates de prise de cong\u00e9, les r\u00e8glements sont effectu\u00e9s sur 2 p\u00e9riodes : \uf076Cong\u00e9 d'\u00e9t\u00e9 correspondant \u00e0 4 semaines (pay\u00e9 avant le d\u00e9part en cong\u00e9 du salari\u00e9 lors de la premi\u00e8re prise de CP d\u2019\u00e9t\u00e9). M\u00eame s\u2019il ne prend qu\u2019une semaine en mai, la CCPB va payer l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du cong\u00e9 d\u2019\u00e9t\u00e9. \uf076Cong\u00e9 d'hiver repr\u00e9sentant 1 semaine : idem que pour le cong\u00e9 d\u2019\u00e9t\u00e9. Calcul : le salaire horaire \u00e0 prendre en consid\u00e9ration pour le calcul de l'indemnit\u00e9 de cong\u00e9 pay\u00e9 est le quotient du montant de la derni\u00e8re paye vers\u00e9e au travailleur par l'entreprise adh\u00e9rente qui l'occupait en dernier lieu, par le nombre d'heures de travail effectu\u00e9es pendant la p\u00e9riode ainsi r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e. En cas de changement du montant des salaires, il est tenu compte du salaire applicable pendant la p\u00e9riode des cong\u00e9s. Comme pr\u00e9vu par la loi, la CCPB va faire la comparaison entre le maintien de salaire et le 10\u00e8me de la r\u00e9mun\u00e9ration per\u00e7ue sur la p\u00e9riode d\u2019acquisition. L\u2019assiette des CP pour le calcul du 10\u00e8me = un dixi\u00e8me de la r\u00e9mun\u00e9ration totale per\u00e7ue par le salari\u00e9 au cours de la p\u00e9riode de r\u00e9f\u00e9rence, les p\u00e9riodes assimil\u00e9es \u00e0 du temps de travail (maternit\u00e9, paternit\u00e9, A.T. et M.P. pendant un an) \u00e9tant consid\u00e9r\u00e9es comme ayant donn\u00e9 lieu \u00e0 r\u00e9mun\u00e9ration en fonction de l'horaire de travail de l'\u00e9tablissement ; l'indemnit\u00e9 de cong\u00e9 de l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente est incluse dans la r\u00e9mun\u00e9ration totale susvis\u00e9e. Cela permet d\u2019att\u00e9nuer le manque \u00e0 gagner des ETAM qui auraient \u00ab perdu \u00bb des jours de CP \u00e0 cause de petites absences tout au long de l\u2019ann\u00e9e (rappel : si moins de 150 heures de travail = 0 CP dans le mois).",
        "metadata": {
            "page": 27,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "154": {
        "segment": "Les cong\u00e9s pay\u00e9s Les absences La Caisse des Cong\u00e9s Pay\u00e9s du B\u00e2timent (suite) La prime de vacances : Une prime de vacances sera accord\u00e9e au taux de 30 % : \uf076Aux ouvriers, s'ils ont accompli 1 675 heures de travail au cours de l'ann\u00e9e de r\u00e9f\u00e9rence, dans une ou plusieurs entreprises de B\u00e2timent. Les travailleurs qui justifient n'avoir pu atteindre par suite de maladie, un total de 1675 heures au cours de l'ann\u00e9e de r\u00e9f\u00e9rence, ne perdront pas le droit du b\u00e9n\u00e9fice de la prime de vacances. \uf076Aux E.T.A.M. et Cadres , s'ils justifient de 6 mois de travail dans une ou plusieurs entreprises. Cette prime de vacances est calcul\u00e9e uniquement sur les jours du cong\u00e9 principal (maximum 24 jours). Affiliation des salari\u00e9s : \uf076Embauche d'un salari\u00e9 : Dans le cadre de chaque nouvelle embauche d'un salari\u00e9 affili\u00e9 aupr\u00e8s de la CCPB, il est n\u00e9cessaire de fournir les documents suivants : o Demande d'embauchage d\u00fbment remplie, sign\u00e9e et tamponn\u00e9e par le Service de l'Emploi et/ou copie de la convention de stage si stagiaire o Une fois r\u00e9ceptionn\u00e9 par l\u2019entreprise, la copie du permis de travail du salari\u00e9 en cours de validit\u00e9 o Copie de la carte nationale d'identit\u00e9 (CNI) ou carte de s\u00e9jour o RIB au nom et pr\u00e9nom complet du salari\u00e9 o Copie du livret de famille o Un justificatif de domicile \uf076Mise \u00e0 jour ou changement de situation du salari\u00e9 En cas de changement concernant le contrat de travail du salari\u00e9 (coefficient, cat\u00e9gorie, qualification, etc... ) faire parvenir une copie de la demande de modification du contrat de travail tamponn\u00e9e par le service de l'emploi. Dans le cas d'une modification de la situation personnelle du salari\u00e9 (situation familiale, adresse, ... ) , faire suivre le justificatif ad\u00e9quat (livret de famille \u00e0 jour, justificatif de domicile ... ).",
        "metadata": {
            "page": 28,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "155": {
        "segment": "Les absences sans solde Les absences",
        "metadata": {
            "page": 29,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "156": {
        "segment": "Les absences sans solde Les absences Les cong\u00e9s sans solde : comme vu dans le chapitre pr\u00e9c\u00e9dent, les salari\u00e9s ont un solde de cong\u00e9s pay\u00e9s \u00e0 prendre pour l\u2019ann\u00e9e, le salaire \u00e9tant maintenu par la caisse des cong\u00e9s pay\u00e9s de Monaco. Lorsque le salari\u00e9 souhaite s\u2019absenter pour convenance personnelle et qu\u2019il n\u2019a plus de droits \u00e0 cong\u00e9s pay\u00e9s, il peut demander \u00e0 son employeur une autorisation d\u2019absence pour cong\u00e9 sans solde. Le cong\u00e9 ne sera donc pas r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 (ni par l\u2019employeur, ni par la caisse des CP). L'absence injustifi\u00e9e : comme son nom l\u2019indique, il s\u2019agit d\u2019une absence qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9e au pr\u00e9alable et qui n\u2019est pas motiv\u00e9e par un motif valable (certificat m\u00e9dical, probl\u00e8me familial\u2026). L\u2019absence injustifi\u00e9e d'un salari\u00e9 peut \u00eatre sanctionn\u00e9e par l'employeur, y compris par un licenciement lorsque les faits le justifient. Cong\u00e9 pour enfant malade : la Loi 994 du 5 janvier 1977 pr\u00e9voit une autorisation d'absence en faveur des parents d'un enfant malade lorsque sa pr\u00e9sence aupr\u00e8s de celui-ci est jug\u00e9e indispensable par le m\u00e9decin. Cette interruption suspend le contrat de travail pendant la p\u00e9riode correspondante et ne peut \u00eatre une cause de rupture du contrat. Naturellement, la production d'un certificat m\u00e9dical est exig\u00e9e et doit \u00eatre remis dans les deux jours ouvrables suivant l\u2019interruption du travail. La dur\u00e9e de l\u2019interruption ne peut, au cours d\u2019une m\u00eame ann\u00e9e civile, exc\u00e9der 35 jours ouvrables. Les p\u00e9riodes d\u2019absence ne sont pas indemnis\u00e9es par l\u2019employeur, sauf usage ou disposition conventionnelle (R.A.S. dans les conventions b\u00e2timent).",
        "metadata": {
            "page": 30,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "157": {
        "segment": "Les absences sans solde Les absences La gr\u00e8ve : le droit de gr\u00e8ve est un droit reconnu par l\u2019article 28 de la Constitution de la Principaut\u00e9 de Monaco. La gr\u00e8ve se d\u00e9finit comme une cessation totale et concert\u00e9e du travail en vue d\u2019appuyer des revendications professionnelles. Pour toute la dur\u00e9e de la gr\u00e8ve, le contrat de travail se trouve donc simplement suspendu. N\u00e9anmoins, la suspension du contrat de travail pour faits de gr\u00e8ve emporte celle de l'obligation pour l'employeur de payer les salaires. La mise \u00e0 pied disciplinaire : mesure visant \u00e0 sanctionner le salari\u00e9 lorsque ce dernier a commis un agissement consid\u00e9r\u00e9 comme fautif par l'employeur. La dur\u00e9e de la mise \u00e0 pied n\u2019est pas encadr\u00e9e par la Loi, toutefois, la r\u00e9daction d\u2019un r\u00e8glement int\u00e9rieur pr\u00e9voit g\u00e9n\u00e9ralement une limitation de la mise \u00e0 pied \u00e0 3 jours. Elle entra\u00eene la suspension du contrat de travail, ce qui a deux cons\u00e9quences : \uf076le salari\u00e9 est dispens\u00e9 de venir travailler dans l'entreprise \uf076en contrepartie, les jours de mise \u00e0 pied sont d\u00e9duits de son salaire En cas d'annulation d'une mise \u00e0 pied disciplinaire, tous les jours de mise \u00e0 pied doivent \u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s par l'employeur. La mise \u00e0 pied conservatoire : elle peut \u00eatre prononc\u00e9e quand l'employeur envisage une sanction disciplinaire contre un salari\u00e9 qui a commis une faute d\u2019une particuli\u00e8re gravit\u00e9 et doit, pour constituer une mesure conservatoire, \u00eatre concomitante au d\u00e9clenchement de la proc\u00e9dure de licenciement. Cette d\u00e9cision a alors pour effet d'\u00e9loigner le salari\u00e9 de l'entreprise, notamment pour permettre \u00e0 l\u2019employeur de diligenter des enqu\u00eates sur les faits reproch\u00e9s. Pendant la dur\u00e9e de la mise \u00e0 pied, le salari\u00e9 est dispens\u00e9 d'ex\u00e9cuter son travail, son contrat se trouvant suspendu. L'employeur est dispens\u00e9 de payer le salaire correspondant \u00e0 la p\u00e9riode de mise \u00e0 pied conservatoire lorsque la proc\u00e9dure aboutit \u00e0 un licenciement pour faute grave. \u00c0 d\u00e9faut de licenciement pour faute grave, la perte de salaire li\u00e9e au nombre de jours de mise \u00e0 pied doit \u00eatre pay\u00e9e au salari\u00e9.",
        "metadata": {
            "page": 31,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "158": {
        "segment": "Les absences sans solde Les absences Cons\u00e9quences des absences sans solde sur l\u2019anciennet\u00e9 et l\u2019acquisition des CP : selon la loi, les absences list\u00e9es ci-avant p\u00e9nalisent l\u2019anciennet\u00e9 et possiblement l\u2019acquisition des CP par le salari\u00e9 (voir les conditions dans la partie CCPB). Cependant, la convention collective des Ouvriers du b\u00e2timent pr\u00e9voit que l\u2019anciennet\u00e9 est calcul\u00e9e en fonction de la pr\u00e9sence continue sans que soient exclues les p\u00e9riodes pendant lesquelles le contrat a \u00e9t\u00e9 suspendu. Donc, pour les ouvriers, ces absences n\u2019impactent pas l\u2019anciennet\u00e9.",
        "metadata": {
            "page": 32,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "159": {
        "segment": "Les absences r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es  ou indemnis\u00e9es Les absences",
        "metadata": {
            "page": 33,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "160": {
        "segment": "Les absences r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es ou indemnis\u00e9es Les absences Cong\u00e9s pour \u00e9v\u00e9nements familiaux : tout salari\u00e9 peut b\u00e9n\u00e9ficier de jours d\u2019absence exceptionnelle pour certains \u00e9v\u00e9nements familiaux (Avenant 18). Le salari\u00e9 doit justifier de la r\u00e9alit\u00e9 de l\u2019\u00e9v\u00e9nement invoqu\u00e9. Les jours de cong\u00e9 doivent \u00eatre pris au moment de l\u2019\u00e9v\u00e9nement en cause (d\u00e9lai raisonnable). L\u2019employeur ne peut ni refuser ni reporter la prise de ces cong\u00e9s. Les cong\u00e9s se d\u00e9comptent en jours ouvr\u00e9s, soit les jours de travail habituels \u00e0 l\u2019exclusion du ou des jours de repos. Mariage Le salari\u00e9 a droit \u00e0 un cong\u00e9 pay\u00e9 de : \uf0764 jours pour son mariage \uf0761 jour pour le mariage d\u2019un de ses enfants Naissance Le salari\u00e9 a droit \u00e0 2 jours de cong\u00e9s pay\u00e9s. D\u00e9c\u00e8s Le salari\u00e9 a droit \u00e0 2 jours de cong\u00e9s pay\u00e9s pour : \uf076Le d\u00e9c\u00e8s de son conjoint \uf076Le d\u00e9c\u00e8s d\u2019un de ses enfants \uf076Le d\u00e9c\u00e8s d\u2019un de ses parents \uf076Le d\u00e9c\u00e8s d\u2019un de ses fr\u00e8res ou s\u0153urs \uf076Le d\u00e9c\u00e8s d\u2019un de ses grands-parents \uf076Le d\u00e9c\u00e8s d\u2019un de ses petits-enfants Le salari\u00e9 a \u00e9galement droit \u00e0 un cong\u00e9 pay\u00e9 de 1 jour pour le d\u00e9c\u00e8s de son beau-p\u00e8re ou de sa belle-m\u00e8re s\u2019il justifie de trois mois d\u2019anciennet\u00e9 dans l\u2019entreprise. Les conventions collectives mon\u00e9gasques peuvent pr\u00e9voir des dur\u00e9es sup\u00e9rieures \u00e0 la loi ou d\u2019autres motifs (les conventions du b\u00e2timent ne sont pas plus favorables que la loi). Ces jours d\u2019absence sont assimil\u00e9s \u00e0 des jours de travail effectif, notamment pour le calcul des cong\u00e9s pay\u00e9s. Ils sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s comme s\u2019ils avaient \u00e9t\u00e9 travaill\u00e9s.",
        "metadata": {
            "page": 34,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "161": {
        "segment": "Les absences r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es ou indemnis\u00e9es Les absences Exercice d\u2019un mandat de repr\u00e9sentant du personnel : l\u2019employeur est tenu de laisser aux repr\u00e9sentants du personnel le temps n\u00e9cessaire \u00e0 l\u2019exercice de leurs fonctions. Dans le cadre de leur mandat, les repr\u00e9sentants du personnel disposent d\u2019heures de d\u00e9l\u00e9gation : \uf0fc15 heures par mois si le repr\u00e9sentant du personnel est d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du personnel titulaire \uf0fc4 heures par mois si le repr\u00e9sentant du personnel est d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical de l\u2019entreprise Les heures de d\u00e9l\u00e9gation ne comprennent pas le temps pass\u00e9 en r\u00e9union mensuelle avec le chef d\u2019entreprise. En application de l\u2019article 13 de la Loi 459 modifiant le statut des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du personnel et de l\u2019article 6 de la Loi n 957 relative \u00e0 l\u2019exercice du droit syndical, le temps n\u00e9cessaire \u00e0 l\u2019exercice de ces fonctions est \u00ab assimil\u00e9 \u00e0 du temps de travail \u00bb et \u00ab sera pay\u00e9 comme du temps de travail \u00bb. Les heures de d\u00e9l\u00e9gation doivent donc \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme du temps de travail effectif lorsqu\u2019 elles sont prises sur l\u2019horaire normal de travail. Dans l\u2019hypoth\u00e8se o\u00f9 ces heures de d\u00e9l\u00e9gation seraient prises en dehors du temps de travail et conduiraient au d\u00e9passement de la dur\u00e9e l\u00e9gale, elles devraient \u00eatre pay\u00e9es comme des heures suppl\u00e9mentaires.",
        "metadata": {
            "page": 35,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "162": {
        "segment": "Les absences maladie Les absences",
        "metadata": {
            "page": 36,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "163": {
        "segment": "L\u2019absence maladie Les absences L'absence du salari\u00e9 pour cause de maladie entra\u00eene la suspension du contrat de travail. Sous r\u00e9serve que l'absence soit temporaire et justifi\u00e9e par un certificat m\u00e9dical, et que la maladie soit r\u00e9elle. Le salari\u00e9 doit pr\u00e9venir l'employeur et transmettre le certificat d'arr\u00eat de travail dans les plus brefs d\u00e9lais (en g\u00e9n\u00e9ral 48 heures Article 8 de la Convention Collective Nationale du Travail) ainsi que ses \u00e9ventuelles prolongations. Le non-respect de ces obligations peut constituer un motif valable de licenciement, parfois pour faute grave dans l\u2019hypoth\u00e8se o\u00f9 l\u2019absence du salari\u00e9 perturbe le bon fonctionnement de l\u2019entreprise. La CCN des ouvriers et celle des ETAM pr\u00e9voient un d\u00e9lai de justification du motif dans les 3 jours qui suivent l\u2019absence. \u00c0 l'issue de la p\u00e9riode de suspension du contrat, le salari\u00e9 retrouve naturellement son emploi. \u00c0 son retour dans l\u2019entreprise, le salari\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 absent pour cause de maladie, ayant provoqu\u00e9 une absence sup\u00e9rieure \u00e0 3 semaines, doit se soumettre \u00e0 une visite m\u00e9dicale de reprise effectu\u00e9e par le m\u00e9decin du travail. Proc\u00e9dure en cas de maladie : Le salari\u00e9 doit justifier de son arr\u00eat maladie \u00e0 son employeur et \u00e0 la CCSS dans un d\u00e9lai de 2 jours (3 dans le b\u00e2timent). Pour les arr\u00eats sup\u00e9rieurs \u00e0 3 jours (carence de la CCSS), l\u2019employeur doit compl\u00e9ter une attestation d\u2019absence. Ce document est \u00e0 envoyer \u00e0 la CCSS au retour de l'employ\u00e9 OU apr\u00e8s 14 jours d'absence. Si l'absence est sup\u00e9rieure \u00e0 2 semaines, il doit \u00eatre envoy\u00e9 toutes les deux semaines et au retour du salari\u00e9. Sans attestation d\u2019absence, la CCSS ne r\u00e9glera aucune indemnit\u00e9. Impact sur l\u2019anciennet\u00e9 : sauf dispositions conventionnelles plus favorables, les p\u00e9riodes de maladie ne sont pas prises en compte pour le calcul de l\u2019anciennet\u00e9, cependant, la convention collective des Ouvriers du b\u00e2timent pr\u00e9voit que l\u2019anciennet\u00e9 est calcul\u00e9e en fonction de la pr\u00e9sence continue sans que soient exclues les p\u00e9riodes pendant lesquelles le contrat a \u00e9t\u00e9 suspendu. Donc, pour les ouvriers, ces absences n\u2019impactent pas l\u2019anciennet\u00e9. Impact sur l\u2019acquisition des cong\u00e9s pay\u00e9s : les p\u00e9riodes de maladie entra\u00eenent possiblement un impact sur l\u2019acquisition des CP par le salari\u00e9 (voir les conditions dans la partie CCPB).",
        "metadata": {
            "page": 37,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "164": {
        "segment": "Cong\u00e9 maternit\u00e9 / paternit\u00e9 Les absences",
        "metadata": {
            "page": 38,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "165": {
        "segment": "La maternit\u00e9 et la paternit\u00e9 Les absences L'absence du/de la salari\u00e9(e) pour cause de maternit\u00e9 ou de paternit\u00e9 entra\u00eene la suspension du contrat de travail . Le b\u00e9n\u00e9fice du cong\u00e9 maternit\u00e9 n'est soumis \u00e0 aucune condition, notamment en mati\u00e8re d'anciennet\u00e9 ou de nature du contrat. Le seul fait d'\u00eatre enceinte ouvre droit pour la salari\u00e9e au cong\u00e9 maternit\u00e9. En principe, avant le d\u00e9but du cong\u00e9 maternit\u00e9, la femme enceinte aura d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9venu son employeur en lui envoyant par courrier recommand\u00e9 avec accus\u00e9 de r\u00e9ception une attestation m\u00e9dicale, pr\u00e9cisant la date pr\u00e9sum\u00e9e de son accouchement. Cette formalit\u00e9 lui permet de b\u00e9n\u00e9ficier des dispositions prot\u00e9geant la salari\u00e9e enceinte. Le cong\u00e9 maternit\u00e9 se d\u00e9compose en une p\u00e9riode pr\u00e9natale et une p\u00e9riode postnatale, avant et apr\u00e8s l'accouchement. La dur\u00e9e du cong\u00e9 pr\u00e9natal et du cong\u00e9 postnatal d\u00e9pend de la nature de la naissance et du nombre d'enfants, \u00e9tant entendu que certaines conventions collectives pr\u00e9voient des dur\u00e9es plus longues que celles ci-dessous, qui sont les dur\u00e9es minimales pr\u00e9vues par la Loi n 870 du 17 juillet 1969, lesquelles ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9es \u00e0 la hausse par la loi n 1 469 du 17 juin 2019 : \uf0761er ou 2\u00e8me enfant (naissance unique) : o avant l'accouchement : 8 semaines o apr\u00e8s l'accouchement : 10 semaines o Soit 18 semaines en tout \uf0763\u00e8me enfant ou plus (naissance unique) : o avant l'accouchement : 8 semaines o apr\u00e8s l'accouchement : 18 semaines o Soit 26 semaines au total \uf076Naissances multiples : jumeaux o avant l'accouchement : 12 semaines o apr\u00e8s l'accouchement : 22 semaines o Soit 34 semaines en tout \uf076Naissances multiples : tripl\u00e9s ou plus o avant l'accouchement : 24 semaines o apr\u00e8s l'accouchement : 22 semaines o Soit 46 semaines au total",
        "metadata": {
            "page": 39,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "166": {
        "segment": "La maternit\u00e9 et la paternit\u00e9 Les absences Report du cong\u00e9 pr\u00e9natal Sur avis favorable du m\u00e9decin traitant, une partie du cong\u00e9 pr\u00e9natal, dans la limite de 6 semaines, peut \u00eatre report\u00e9e sur le cong\u00e9 postnatal. Par ailleurs, dans le cas o\u00f9 l\u2019accouchement surviendrait avant la date pr\u00e9vue, la partie du cong\u00e9 pr\u00e9natal non pris peut \u00eatre report\u00e9e sur la p\u00e9riode postnatale. Report du cong\u00e9 postnatal Il est possible de reporter une partie du cong\u00e9 postnatal sur la p\u00e9riode pr\u00e9natale, dans la limite de : \uf076deux semaines, en cas de grossesse simple, si la future m\u00e8re a d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 naissance \u00e0 deux enfants ou si au moins deux enfants sont \u00e0 la charge du m\u00e9nage \uf076quatre semaines dans le seul cas o\u00f9 la naissance de deux enfants (ou plus) est pr\u00e9vue. Les dur\u00e9es l\u00e9gales peuvent \u00eatre prolong\u00e9es en cas de maladie li\u00e9e \u00e0 la grossesse ou \u00e0 l'accouchement (\u00e9tat pathologique), ces dur\u00e9es peuvent \u00eatre augment\u00e9es de deux semaines au plus pour le cong\u00e9 pr\u00e9natal et de quatre semaines au plus pour le cong\u00e9 postnatal sur pr\u00e9sentation d'un certificat m\u00e9dical. Au-del\u00e0 de ces dur\u00e9es, les p\u00e9riodes d'absence sont soumises au r\u00e9gime des arr\u00eats maladie, moins favorable en termes d'indemnisation ou de protection contre le licenciement. Lorsque l\u2019enfant est rest\u00e9 hospitalis\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 l\u2019expiration de la sixi\u00e8me semaine suivant l\u2019accouchement et s\u2019il le demeure au-del\u00e0 de ce d\u00e9lai , la salari\u00e9e pourra reporter \u00e0 la date de la fin de l\u2019hospitalisation tout ou partie du cong\u00e9 auquel elle peut encore pr\u00e9tendre. \u00c0 l\u2019issue du cong\u00e9 maternit\u00e9, la salari\u00e9e doit retrouver l'emploi qu'elle occupait avant son d\u00e9part en cong\u00e9 ou un emploi \u00e9quivalent avec la m\u00eame r\u00e9mun\u00e9ration. Aucune modification du contrat de travail ne peut lui \u00eatre impos\u00e9e. La salari\u00e9e doit passer une visite m\u00e9dicale de reprise \u00e0 son retour dans l'entreprise.",
        "metadata": {
            "page": 40,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "167": {
        "segment": "La maternit\u00e9 et la paternit\u00e9 Les absences Le cong\u00e9 paternit\u00e9 : institu\u00e9 par la Loi n 1 309 du 29 mai 2006, le cong\u00e9 paternit\u00e9 offre la possibilit\u00e9 au p\u00e8re de s\u2019absenter et suspendre ainsi l\u2019ex\u00e9cution de son contrat de travail \u00e0 l\u2019occasion de la naissance de son (ou de ses) enfant(s). Afin de tenir compte de l'\u00e9volution des mod\u00e8les familiaux, la France a opt\u00e9 pour l\u2019\u00e9largissement du b\u00e9n\u00e9fice de ce cong\u00e9 (cr\u00e9ation d\u2019un cong\u00e9 d\u2019accueil de l\u2019enfant) au conjoint de la m\u00e8re, \u00e0 la personne li\u00e9e \u00e0 elle par un Pacs ou vivant maritalement avec elle. Sont donc vis\u00e9s les couples h\u00e9t\u00e9rosexuels, au sein desquels le compagnon de la m\u00e8re n'est pas le p\u00e8re de l'enfant, et les couples homosexuels f\u00e9minins, au sein desquels l'une des deux partenaires a donn\u00e9 naissance \u00e0 un enfant. En Principaut\u00e9 de Monaco, le cong\u00e9 paternit\u00e9 reste r\u00e9serv\u00e9 au seul p\u00e8re naturel de l\u2019enfant. Les p\u00e8res peuvent b\u00e9n\u00e9ficier d'un cong\u00e9 de paternit\u00e9 de 21 jours calendaires cons\u00e9cutifs en cas de naissance simple, la dur\u00e9e du cong\u00e9 paternit\u00e9 est port\u00e9e \u00e0 28 jours cons\u00e9cutifs en cas de naissances multiples (jumeaux, tripl\u00e9s, etc ou si le foyer a d\u00e9j\u00e0 au moins deux enfants \u00e0 charge. Ce cong\u00e9 peut \u00eatre pris en totalit\u00e9 ou en partie seulement (choix du salari\u00e9). Le cong\u00e9 de paternit\u00e9 doit \u00eatre pris dans un d\u00e9lai de quatre mois apr\u00e8s la naissance de l'enfant (report possible en cas d'hospitalisation ou de d\u00e9c\u00e8s de la m\u00e8re). Le salari\u00e9 qui entend b\u00e9n\u00e9ficier du cong\u00e9 paternit\u00e9 doit en aviser son employeur par lettre recommand\u00e9e avec avis de r\u00e9ception deux semaines avant la date \u00e0 laquelle il entend prendre son cong\u00e9, en pr\u00e9cisant la dur\u00e9e de la p\u00e9riode de cong\u00e9 dont il entend b\u00e9n\u00e9ficier. Il doit \u00e9galement son enfant aupr\u00e8s de son employeur. L\u2019employeur ne peut pas refuser le cong\u00e9 paternit\u00e9 si le salari\u00e9 a respect\u00e9 le d\u00e9lai de pr\u00e9venance de deux semaines. L\u2019employeur doit fournir au salari\u00e9 une attestation d\u2019absence \u00ab paternit\u00e9 \u00bb afin que la CCSS lui r\u00e8gle ses indemnit\u00e9s. Impact sur l\u2019anciennet\u00e9 : ces absences maternit\u00e9 et paternit\u00e9 sont consid\u00e9r\u00e9es comme du travail effectif pour la d\u00e9termination de l\u2019anciennet\u00e9. Impact sur l\u2019acquisition des cong\u00e9s pay\u00e9s : la CCPB va r\u00e9int\u00e9grer les heures de travail et le montant de l\u2019absence pour d\u00e9terminer les droits \u00e0 cong\u00e9s pay\u00e9s.",
        "metadata": {
            "page": 41,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "168": {
        "segment": "Absence accident du travail /  maladie professionnelle Les absences",
        "metadata": {
            "page": 42,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "169": {
        "segment": "Accident du travail et maladie professionnelle Les absences Les accidents survenus par le fait du travail, ou \u00e0 l'occasion du travail, en quelque lieu que celui-ci s'effectue, sont consid\u00e9r\u00e9s comme des accidents de travail et sont pris en charge conform\u00e9ment \u00e0 la Loi n. 636 du 11/01/1958 tendant \u00e0 modifier et \u00e0 codifier la l\u00e9gislation sur la d\u00e9claration, la r\u00e9paration et l'assurance des accidents du travail. Est \u00e9galement consid\u00e9r\u00e9 comme accident du travail, l'accident de trajet survenu au travailleur salari\u00e9 alors qu'il se rend de sa r\u00e9sidence ou du lieu o\u00f9 il prend habituellement ses repas au lieu de son travail et vice-versa, \u00e0 la condition qu'il ne se soit pas d\u00e9tourn\u00e9 du parcours normal ou qu'il ne l'ait pas interrompu pour un motif \u00e9tranger \u00e0 son emploi. Le risque \u00ab accidents du travail / maladies professionnelles \u00bb est g\u00e9r\u00e9 par les compagnies d\u2019assurances priv\u00e9es agr\u00e9\u00e9es aupr\u00e8s desquelles l\u2019employeur est tenu de s\u2019assurer. Il s\u2019agit d\u2019une obligation l\u00e9gale. Tous les salari\u00e9s ont droit \u00e0 cette protection d\u00e8s le premier jour de travail. Les protections : \uf076Incapacit\u00e9 temporaire de travail : \u00e0 partir du premier jour qui suit l'accident (la journ\u00e9e de travail au cours de laquelle il s'est produit \u00e9tant int\u00e9gralement \u00e0 la charge de l\u2019employeur) : indemnit\u00e9 journali\u00e8re \uf076Incapacit\u00e9 permanente : rente calcul\u00e9e en fonction du taux d\u2019incapacit\u00e9 \uf076D\u00e9c\u00e8s : rente pour le conjoint survivant (voir dispositions particuli\u00e8res dans la loi). Proc\u00e9dure en cas d\u2019accident du travail : 1. Constater l\u2019accident : en cas d\u2019accident du travail, le \u00ab salari\u00e9 victime \u00bb doit informer ou faire informer son employeur dans les plus brefs d\u00e9lais. Si son \u00e9tat est constat\u00e9 par un m\u00e9decin, la d\u00e9claration d\u00e9crit les l\u00e9sions, leur localisation, les sympt\u00f4mes et les s\u00e9quelles \u00e9ventuelles de l'accident, et, prescrit si n\u00e9cessaire, un arr\u00eat de travail. Le certificat doit \u00eatre remis \u00e0 l\u2019employeur. 2. Pr\u00e9venir son assureur : l\u2019employeur doit pr\u00e9venir sa compagnie d\u2019assurance dans les plus brefs d\u00e9lais, au plus tard 48h apr\u00e8s l\u2019accident. Celle-ci lui fournit le formulaire de d\u00e9claration d\u2019accident du travail ainsi que la liste des documents \u00e0 lui remettre qui peut diff\u00e9rer d\u2019un assureur \u00e0 l\u2019autre.",
        "metadata": {
            "page": 43,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "170": {
        "segment": "Accident du travail et maladie professionnelle Les absences 3. Compl\u00e9ter la d\u00e9claration : toutes les rubriques sont \u00e0 remplir enti\u00e8rement et le plus pr\u00e9cis\u00e9ment possible. \uf076Lieu de l\u2019accident : l\u2019adresse pr\u00e9cise du lieu de l\u2019accident doit \u00eatre renseign\u00e9e. \uf076Nature et si\u00e8ge des l\u00e9sions : ces deux rubriques doivent \u00eatre compl\u00e9t\u00e9es d\u2019apr\u00e8s le certificat m\u00e9dical. \uf076T\u00e9moins : Le nom et l\u2019adresse du ou des t\u00e9moins doivent \u00eatre renseign\u00e9s. \uf076Suite probable : l\u2019arr\u00eat de travail initial doit \u00eatre indiqu\u00e9 sans cumuler les prolongations. Tous les feuillets du formulaire doivent \u00eatre sign\u00e9s et tamponn\u00e9s du cachet de l\u2019entreprise. 4. Effectuer la d\u00e9claration : la d\u00e9claration d\u2019accident du travail accompagn\u00e9e, le cas \u00e9ch\u00e9ant, du certificat m\u00e9dical (mentionnant les soins et le cas \u00e9ch\u00e9ant l\u2019arr\u00eat de travail) doit \u00eatre adress\u00e9e ou d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 la Direction de la S\u00fbret\u00e9 Publique dans les 48 heures apr\u00e8s l\u2019accident au plus tard. Chacun des cinq feuillets de la d\u00e9claration est rev\u00eatu du cachet du service de la Direction de la S\u00fbret\u00e9 Publique. La Direction de la S\u00fbret\u00e9 Publique adresse dans un d\u00e9lai de 8 \u00e0 15 jours : \uf076Un feuillet au Palais de Justice \uf076Deux \u00e0 la Direction du Travail \uf076Deux \u00e0 l\u2019employeur Par la suite, une photocopie des certificats de consolidation, gu\u00e9rison, reprise du travail ou le cas \u00e9ch\u00e9ant, des certificats de prolongation doit \u00eatre adress\u00e9e \u00e0 la Direction de la S\u00fbret\u00e9 Publique. En cas de rechute, une nouvelle d\u00e9claration d\u2019accident du travail en cinq exemplaires mentionnant la date de l\u2019accident initial et la date de la rechute doit \u00eatre effectu\u00e9e. 5. Fournir les documents \u00e0 son assureur : le feuillet vert de la d\u00e9claration doit \u00eatre remis \u00e0 l\u2019assureur de l\u2019employeur accompagn\u00e9 des pi\u00e8ces demand\u00e9es par celui-ci. 6. Fournir un certificat \u00e0 la victime : un certificat fourni par l\u2019assureur et compl\u00e9t\u00e9 par l\u2019employeur doit \u00eatre remis \u00e0 la victime de l\u2019accident du travail pour la prise en charge de ses frais m\u00e9dicaux. Proc\u00e9dure en cas de maladie professionnelle : https://service-public-entreprises.gouv.mc/Emploi-et- social/Reglementation-du-travail/Sante-et-securite/Declarer-une-maladie-professionnelle",
        "metadata": {
            "page": 44,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "171": {
        "segment": "Accident du travail et maladie professionnelle Les absences Sont consid\u00e9r\u00e9es comme maladies professionnelles les affections aigu\u00ebs ou chroniques, mentionn\u00e9es aux tableaux annex\u00e9s \u00e0 la Loi n. 444 du 16 mai 1946 \u00e9tendant aux maladies professionnelles la l\u00e9gislation sur les accidents du travail, lorsqu'elles sont la cons\u00e9quence de l\u2019exposition \u00e0 un risque qui existe lors de l\u2019exercice habituel de leur profession. Ce risque est g\u00e9r\u00e9 par les compagnies d\u2019assurances priv\u00e9es aupr\u00e8s desquelles l\u2019employeur est tenu de s\u2019assurer. Il s\u2019agit d\u2019une obligation l\u00e9gale.",
        "metadata": {
            "page": 45,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "172": {
        "segment": "Les absences intemp\u00e9ries Les absences",
        "metadata": {
            "page": 46,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "173": {
        "segment": "Les absences intemp\u00e9ries Les absences La CCN des ouvriers mon\u00e9gasques pr\u00e9voit que les employeurs sont tenus d'indemniser les travailleurs qu'ils occupent habituellement, en cas d'arr\u00eat du travail occasionn\u00e9 par les intemp\u00e9ries. Les conditions sont expliqu\u00e9es dans la partie \u00ab maintien de salaire Intemp\u00e9ries\u00bb . Sont consid\u00e9r\u00e9es comme intemp\u00e9ries, les conditions atmosph\u00e9riques qui rendent effectivement l'accomplissement du travail, dangereux ou impossible, eu \u00e9gard soit \u00e0 la sant\u00e9 ou \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des travailleurs, soit \u00e0 la nature ou \u00e0 la technique du travail \u00e0 accomplir. Le travailleur, b\u00e9n\u00e9ficiaire de l'indemnit\u00e9 d'intemp\u00e9ries, est tenu de rester \u00e0 la disposition de l'entreprise qui l'emploie pendant toute la p\u00e9riode de l'inactivit\u00e9 du chantier. Il perd son droit \u00e0 indemnisation dans le cas o\u00f9 il refuserait d'ex\u00e9cuter les travaux qui lui seraient demand\u00e9s par son entreprise, si l'accomplissement de ces travaux peut avoir lieu pendant l'intemp\u00e9rie, notamment en atelier ou bureau. Sauf en cas de faute grave ou en cas d'arr\u00eat d\u00e9finitif des travaux, l'entrepreneur ne peut licencier un travailleur au cours de la p\u00e9riode d'inactivit\u00e9, caus\u00e9e par les intemp\u00e9ries. Les heures de travail effectu\u00e9es en remplacement des heures perdues pour cause d'intemp\u00e9ries sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es sans tenir compte du fait que celles-ci ont donn\u00e9 lieu \u00e0 l'indemnisation. L'arr\u00eat de travail, en cas d'intemp\u00e9ries, est d\u00e9cid\u00e9 par l'entrepreneur ou par son repr\u00e9sentant sur le chantier, apr\u00e8s consultation des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du personnel. \u00c0 savoir, la CCPB ne prend pas en charge le risque intemp\u00e9rie. Les indemnisations sont donc \u00e0 la charge totale de l\u2019employeur. Heureusement qu\u2019il fait toujours beau \u00e0 Monaco\u2026",
        "metadata": {
            "page": 47,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "174": {
        "segment": "Le calcul des absences et  leur maintien de salaire Les absences",
        "metadata": {
            "page": 48,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "175": {
        "segment": "Le calcul des absences Les absences Pour toutes les absences impactant le salaire, le calcul de d\u00e9duction est le m\u00eame. Il convient de d\u00e9terminer le nombre d\u2019heures d\u2019absence avec la m\u00e9thode de l\u2019horaire r\u00e9el mensualis\u00e9. Pour rappel, pour calculer un nombre d\u2019heures sur une p\u00e9riode donn\u00e9e (pr\u00e9sence ou absence), il faut donc ramener le nombre d\u2019heures r\u00e9el au nombre d\u2019heures th\u00e9oriques total du mois concern\u00e9. Ex. : un salari\u00e9 absent du 7 f\u00e9vrier 2022 au 12 f\u00e9vrier 2022 et travaillant 39 heures par semaine (lundi au jeudi 8h et vendredi 7h) : Nombre d\u2019heures r\u00e9elles d\u2019absence : 39h Nombre d\u2019heures total dans le mois : 156h Calcul de l\u2019absence = 39/156 x169 = 42,25h \u00e0 d\u00e9duire. Cas des heures suppl\u00e9mentaires mensualis\u00e9es : lorsque le contrat de travail pr\u00e9voit un horaire sup\u00e9rieur \u00e0 la dur\u00e9e l\u00e9gale du travail (39 heures), le salari\u00e9 b\u00e9n\u00e9ficiera d\u2019un nombre d\u2019heures suppl\u00e9mentaires mensualis\u00e9es. Ex. : contrat 40h par semaine = 1 heure suppl\u00e9mentaire par semaine = 1 x 52 semaines / 12 mois 4,33 heures suppl\u00e9mentaires contractuelles. Lorsque ce salari\u00e9 est absent 1h dans la semaine, cela implique qu\u2019il ne fait pas plus de 39 heures r\u00e9elles dans la semaine, de fait, il n\u2019aura pas le b\u00e9n\u00e9fice de l\u2019heure suppl\u00e9mentaire pour cette semaine. Le principe est donc de toujours commencer la d\u00e9duction des heures d\u2019absences sur le nombre d\u2019heures suppl\u00e9mentaires mensualis\u00e9es de la semaine. Ex. : m\u00eame salari\u00e9 absent la journ\u00e9e du lundi 7 f\u00e9vrier Planning = LV 8 = 8*5 = 40 heures contractualis\u00e9es (169 heures normales + 4,33 heures sup. mensuelles ) \u00c9tape 1 : d\u00e9terminer le nombre d\u2019heures r\u00e9elles d\u2019absence : planning lundi = 8h donc 8h r\u00e9elles d\u2019absence \u00c9tape 2 : d\u00e9terminer le type d\u2019heures (normales ou suppl\u00e9mentaires) \uf076Nombre d\u2019heures sup. mensualis\u00e9es sur la semaine = 1 \uf076Le nombre d\u2019heures d\u2019absence est sup\u00e9rieur au nombre d\u2019heures sup. hebdomadaires donc on d\u00e9duit toutes les heures sup. hebdomadaires soit 1 dans ce cas . \uf076Heures normales = heures d\u2019absence \u2013 heures sup . d\u2019absence = 8 -1 = 7 heures normales r\u00e9elles",
        "metadata": {
            "page": 49,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "176": {
        "segment": "Le calcul des absences Les absences \u00c9tape 3 : mensualisation des heures d\u2019absence : \uf076Heures normales : 7 / 156 heures normales en f\u00e9vrier 22 *169 = 7,58 heures normales \uf076Heures suppl\u00e9mentaires : le salari\u00e9 travaillant du lundi au vendredi, on consid\u00e8re que l\u2019heure suppl\u00e9mentaire est la derni\u00e8re heure de travail du vendredi. Afin de mensualiser les heures suppl\u00e9mentaires, on doit d\u00e9terminer combien d\u2019heures sup. le salari\u00e9 aurait travaill\u00e9 s\u2019il avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent tout le mois : en f\u00e9vrier, il y a 4 vendredis, il aurait d\u00fb travailler 4 heures suppl\u00e9mentaires. En d\u00e9coule le calcul : 1 hsup d\u2019absence / 4 hsup dans le mois * 4,33hsup contractuelles = 1,08 hsup. Au final, on doit d\u00e9duire 7,58 heures au taux normal + 1,08 heures suppl\u00e9mentaires \u00e0 125%.",
        "metadata": {
            "page": 50,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "177": {
        "segment": "Le maintien de salaire des absences Les absences Maintien de salaire pour cause de maladie Que dit la loi ? L\u2019avenant 18 du 13 mai 1981 d\u00e9taille les pr\u00e9rogatives des employeurs en terme de maintien de salaire durant un arr\u00eat maladie sous certaines conditions : \uf0fcAvoir deux ans d\u2019anciennet\u00e9 \u00e0 la date de l\u2019arr\u00eat maladie ; \uf0fcJustification de l\u2019absence aupr\u00e8s de l\u2019employeur dans les 48 heures (jurisprudence d\u2019une semaine) ; \uf0fcLe salari\u00e9 doit \u00eatre pris en charge par la CCSS. Les conditions pour \u00eatre pris en charge par la CCSS : \uf0fcLe salari\u00e9 doit \u00eatre immatricul\u00e9 ( demande d\u2019 embauchage d\u00e9pos\u00e9e au service de l\u2019emploi) ; \uf0fcJustifier de 120h de travail au cours du mois civil ou des 30 jours pr\u00e9c\u00e9dents l\u2019arr\u00eat ou 200h sur le trimestre civil, 3 derniers mois ou 90 jours pr\u00e9c\u00e9dents ; \uf0fcFaire parvenir dans les 48h le justificatif d\u2019absence \u00e0 la CCSS ; \uf0fcFaire parvenir l\u2019attestation d\u2019absence compl\u00e9t\u00e9e par l\u2019employeur \u00e0 la CCSS. Lorsque toutes les conditions sont remplies, l\u2019employeur est dans l\u2019obligation de compl\u00e9ter les indemnit\u00e9s vers\u00e9es par la CCSS afin de maintenir une certaine partie du salaire pendant une dur\u00e9e qui est d\u00e9termin\u00e9e par l\u2019anciennet\u00e9 du salari\u00e9. D\u00e9lai de carence : le maintien de l\u2019employeur intervient apr\u00e8s un d\u00e9lai de carence de 10 jours. Dans le cas d\u2019une hospitalisation avec un arr\u00eat de 3 semaines minimum, ce d\u00e9lai est ramen\u00e9 \u00e0 3 jours. Dur\u00e9e et montant : Anciennet\u00e9 Maintien de salaire brut \u00e0  90% Maintien de salaire brut \u00e0  66.66% 2 \u00e0 7 ans 30 jours 30 jours 7 \u00e0 12 ans 40 jours 40 jours 12 \u00e0 17 ans 50 jours 50 jours 17 \u00e0 22 ans 60 jours 60 jours 22 \u00e0 27 ans 70 jours 70 jours 27 \u00e0 32 ans 80 jours 80 jours + de 32 ans 90 jours 90 jours",
        "metadata": {
            "page": 51,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "178": {
        "segment": "Le maintien de salaire des absences Les absences Maintien de salaire pour cause de maladie Que dit la loi (suite) ? Donc le salari\u00e9 ayant deux ans d\u2019anciennet\u00e9 remplissant toutes les conditions aura droit, \u00e0 compter du 11\u00e8me jour d\u2019absence, \u00e0 un maintien de salaire \u00e0 90% pendant 30 jours maximum, puis un maintien \u00e0 2/3 pendant une nouvelle dur\u00e9e de 30 jours. Ces dur\u00e9es sont augment\u00e9es de 10 jours par tranche de 5 ann\u00e9es d\u2019anciennet\u00e9 suppl\u00e9mentaires (ex. 7 ans = 40 jours + 40 jours). Ces dur\u00e9es s\u2019entendent sur une p\u00e9riode d\u2019une ann\u00e9e glissante et non par arr\u00eat . Les % de maintien de salaire s\u2019entendent sur le salaire brut d\u00e9compt\u00e9 suite \u00e0 l\u2019absence et en compl\u00e9ment des indemnit\u00e9s de la CCSS. Afin de pouvoir calculer un maintien de salaire, il est n\u00e9cessaire de conna\u00eetre le mode de calcul de la CCSS en cas de maladie : \uf076D\u00e9lai de carence : 3 jours ; \uf076Salaire journalier moyen des 12 derniers mois pr\u00e9c\u00e9dents x 50% dans la limite de la moiti\u00e9 du plafond journalier CCSS ; \uf076Si le salari\u00e9 a trois enfants ou plus : 2/3 du salaire journalier \u00e0 compter du 45\u00e8me jour (dans la limite de 2/3 du plafond journalier CCSS).",
        "metadata": {
            "page": 52,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "179": {
        "segment": "Le maintien de salaire des absences Les absences Maintien de salaire pour cause de maladie Que dit la loi (suite) ? Ex. de maintien de salaire l\u00e9gal pour maladie Salari\u00e9 \u00e0 temps complet (lundi \u00e0 jeudi 8h et vendredi 7h), 3 ans d\u2019anciennet\u00e9. Salaire 4000\u20ac brut (23,6686\u20ac / h). Absence maladie sans hospitalisation du 7 f\u00e9vrier au 28 f\u00e9vrier 2022. Absence totale = 125h r\u00e9elles , soit 125/156 x 169 = 135,42 heures mensualis\u00e9es Carence employeur : 10 jours du 07/02 au 16/02 Maintien de salaire du 17/02 au 28/02 : on recalcule l\u2019absence sur cette nouvelle p\u00e9riode = 62/156 x169 = 67,17h Total de l\u2019absence = 67,17 x 23,6686 = 1589,82. Il a droit \u00e0 un maintien de salaire \u00e0 90% soit 1430,84\u20ac. L\u2019employeur doit donc maintenir la diff\u00e9rence entre 1430,84\u20ac et ce qui est effectivement vers\u00e9 par la CCSS, soit : Indemnit\u00e9 journali\u00e8re = moyenne des salaires des 12 derniers mois /360/2 = 48000/360 x 50% = 66,67\u20ac par jour cal. Indemnit\u00e9s journali\u00e8res dues entre le 17/02 et 28/02 = 12 jours calendaires x 66,67 = 800,00\u20ac Le maintien de l\u2019employeur est donc de 1430,84 \u2013 800 = 630,84\u20ac Il est n\u00e9cessaire de demander au salari\u00e9 un d\u00e9compte des indemnit\u00e9s per\u00e7ues de la CCSS afin de v\u00e9rifier l\u2019estimation r\u00e9alis\u00e9e, notamment lorsque le salari\u00e9 a eu des absences au cours des 12 derniers mois. \u00c0 noter que les montants vers\u00e9s par l\u2019employeur au titre du maintien de salaire ne sont pas soumis aux cotisations recouvr\u00e9es par la CCSS (CCSS, CAR, CMRC et POLE EMPLOI) et que les indemnit\u00e9s journali\u00e8res sont vers\u00e9es nettes; donc un maintien de salaire \u00e9quivalant \u00e0 90% du brut pourra \u00eatre sup\u00e9rieur au salaire habituel. \u00c0 Monaco, aucun r\u00e8glement ne nous permet de limiter l\u2019indemnisation au montant qu\u2019aurait per\u00e7u le salari\u00e9 s\u2019il avait travaill\u00e9.",
        "metadata": {
            "page": 53,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "180": {
        "segment": "Le maintien de salaire des absences Les absences Maintien de salaire pour cause de maladie Que dit la CCN des ouvriers de Monaco ? Les ouvriers sont couverts par un accord de pr\u00e9voyance. L\u2019indemnisation se fait directement par la CCPB dans les conditions suivantes : En cas d'indisponibilit\u00e9 pour maladie, les ouvriers seront indemnis\u00e9s, s'ils justifient : \uf0fcsoit de trois mois d'anciennet\u00e9 dans l'entreprise, \uf0fcsoit de plus d'un mois d'anciennet\u00e9 dans l'entreprise, s'ils ont au moins deux ans d'anciennet\u00e9 dans la profession au moment de l'arr\u00eat de travail. Toutefois, pour les jeunes ouvriers \u00e2g\u00e9s de moins de vingt-cinq ans \u00e0 la date de l'arr\u00eat de travail, cette condition sera d'un mois d'anciennet\u00e9 dans l'entreprise au moment de l'arr\u00eat de travail et pour les apprentis sous contrat, d'un mois d'ex\u00e9cution du contrat d'apprentissage au moment de l'arr\u00eat de travail. Par anciennet\u00e9 dans l'entreprise, il convient d'entendre le temps \u00e9coul\u00e9 depuis la date du dernier embauchage, sans que soient exclues les p\u00e9riodes pendant lesquelles le contrat a \u00e9t\u00e9 suspendu. Par anciennet\u00e9 dans la profession, il faut entendre les dur\u00e9es des contrats de travail successifs conclus avec une ou plusieurs entreprises relevant de la Caisse de Cong\u00e9s Pay\u00e9s du B\u00e2timent de Monaco. Pour calculer les ann\u00e9es d'anciennet\u00e9 dans la profession, seront \u00e9ventuellement ajout\u00e9es aux dur\u00e9es de contrats de travail, les p\u00e9riodes pendant lesquelles l'ouvrier aura \u00e9t\u00e9 au ch\u00f4mage involontaire ou en stages de formation professionnelle dans le secteur B\u00e2timent et Travaux Publics. L'arr\u00eat de travail pour maladie devra \u00eatre d\u00fbment constat\u00e9 par certificat m\u00e9dical et l'ouvrier devra justifier de sa prise en charge par la Caisse de Compensation des Services Sociaux, pour b\u00e9n\u00e9ficier de l'indemnisation, sous r\u00e9serve, le cas \u00e9ch\u00e9ant, d'un contr\u00f4le m\u00e9dical \u00e0 la demande de l'employeur ou de son repr\u00e9sentant.",
        "metadata": {
            "page": 54,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "181": {
        "segment": "Le maintien de salaire des absences Les absences Maintien de salaire pour cause de maladie Que dit la CCN des ouvriers de Monaco (suite) ? Carence : 3 jours. Montant et dur\u00e9e : \uf076Pendant 50 jours (par ann\u00e9e civile) \u00e0 partir de l'expiration du d\u00e9lai de carence : 100 % du salaire \uf076Entre le 51\u00e8me et le 90\u00e8me jour (par ann\u00e9e civile) : 75 % du salaire \uf076Entre le 91\u00e8me et le 1095\u00e8me jour : 1/2000\u00e8me du salaire annuel per\u00e7u au cours de l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dant l\u2019arr\u00eat ou depuis l\u2019affiliation \u00e0 la CCPB s\u2019il a moins d\u2019un an de travail. Dans ces conditions, l\u2019employeur ne maintient pas le salaire de l\u2019ouvrier, la CCSS et la CCPB s\u2019en chargent directement. Si l\u2019ouvrier ne remplit pas les conditions de la CCN, automatiquement, il ne remplit pas les conditions du maintien l\u00e9gal, car elles sont moins favorables (2 ans d\u2019anciennet\u00e9). Cependant, le seul cas o\u00f9 l\u2019employeur devra maintenir le salaire directement sur le bulletin est si l\u2019ouvrier ne r\u00e9pond pas aux conditions conventionnelles ET se trouve en maladie lors d\u2019un jour f\u00e9ri\u00e9. La loi pr\u00e9voit en effet que ce jour devra \u00eatre pay\u00e9 par l\u2019employeur.",
        "metadata": {
            "page": 55,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "182": {
        "segment": "Le maintien de salaire des absences Les absences Maintien de salaire pour cause de maladie Que dit la CCN des ETAM de Monaco ? Les ETAM de Monaco ne sont pas concern\u00e9s par la pr\u00e9voyance de la CCPB. Par contre, la convention collective pr\u00e9voit des conditions de maintien de salaire tr\u00e8s favorables. Il est d\u00e8s lors plus que conseill\u00e9 de contracter une pr\u00e9voyance priv\u00e9e capable de r\u00e9pondre aux conditions conventionnelles. Condition d\u2019anciennet\u00e9 : un an Carence : 0 jour Montants et dur\u00e9es : \uf076A partir d\u20191 an et jusqu\u2019\u00e0 5 ans d\u2019anciennet\u00e9 : pendant 2 mois, 100% du salaire en compl\u00e9ment des IJ de la CCSS. \uf076apr\u00e8s 5 ans d'anciennet\u00e9 jusqu'\u00e0 10 ans : pendant 2,5 mois \uf076apr\u00e8s 10 ans : 3 mois. Si l'indisponibilit\u00e9 d\u00e9passe 90 jours, l\u2019E.T.A.M. ayant plus d'un an d'anciennet\u00e9, sera pris en charge du 91e au 365e jour par un r\u00e9gime de pr\u00e9voyance appropri\u00e9. Ces dur\u00e9es s\u2019entendent par ann\u00e9e civile.",
        "metadata": {
            "page": 56,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "183": {
        "segment": "Le maintien de salaire des absences Les absences Maintien de salaire pour cause de maladie Que dit la CCN des ETAM de Monaco (suite) ? Ex. de maintien de salaire conventionnel pour maladie d\u2019un ETAM Salari\u00e9 \u00e0 temps complet (lundi \u00e0 jeudi 8h et vendredi 7h), 3 ans d\u2019anciennet\u00e9. Salaire 4000\u20ac brut (23,6686\u20ac / h). Absence maladie avec hospitalisation du 7 f\u00e9vrier au 28 f\u00e9vrier 2022. Absence totale = 125h r\u00e9elles, soit 125/156 x169 = 135,40h x 23,6686 = 3 204,78\u20ac Carence employeur : 0 jour. Maintien de salaire sur la totalit\u00e9 de l\u2019arr\u00eat. Total de l\u2019absence = 135,40 x 23,6686 = 3 204,78. Il a droit \u00e0 un maintien de salaire \u00e0 100%. L\u2019employeur doit donc maintenir la diff\u00e9rence entre 3204,78\u20ac et ce qui est effectivement vers\u00e9 par la CCSS, soit : Indemnit\u00e9 journali\u00e8re = moyenne des salaires des 12 derniers mois / 360 /2 = 48000/360 x 50% = 66,67\u20ac par jour calendaire. Indemnit\u00e9s journali\u00e8res : carence du 07/02 au 09/02 Indemnit\u00e9s journali\u00e8res dues entre le 10/02 et 28/02 = 19 jours calendaires x 66,67 = 1 266,73\u20ac Le maintien de l\u2019employeur est donc de 3204,78 \u2013 1266,73 = 1 938,05\u20ac Il est n\u00e9cessaire de demander au salari\u00e9 un d\u00e9compte des indemnit\u00e9s per\u00e7ues de la CCSS afin de v\u00e9rifier l\u2019estimation r\u00e9alis\u00e9e, notamment lorsque le salari\u00e9 a eu des absences au cours des 12 derniers mois. \u00c0 noter que les montants vers\u00e9s par l\u2019employeur au titre du maintien de salaire ne sont pas soumis aux cotisations recouvr\u00e9es par la CCSS (CCSS, CAR et POLE EMPLOI) et que les indemnit\u00e9s journali\u00e8res sont vers\u00e9es nettes, donc un maintien de salaire \u00e9quivalant \u00e0 100% du brut sera sup\u00e9rieur au salaire habituel. \u00c0 Monaco, aucun r\u00e8glement ne nous permet de limiter l\u2019indemnisation au montant qu\u2019aurait per\u00e7u le salari\u00e9 s\u2019il avait travaill\u00e9.",
        "metadata": {
            "page": 57,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "184": {
        "segment": "Le maintien de salaire des absences Les absences Maintien de salaire pour cause de maladie La subrogation des indemnit\u00e9s vers\u00e9es par la CCSS, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019avance des indemnit\u00e9s CCSS par l\u2019employeur et le paiement des indemnit\u00e9s journali\u00e8res directement \u00e0 l\u2019employeur : Dans ce cas, il doit \u00eatre fait une demande de tampon attributaire aupr\u00e8s de la CCSS. En indiquant le num\u00e9ro du tampon sur l\u2019attestation d\u2019absence, la CCSS aura connaissance que l\u2019employeur effectue la subrogation et indemnisera l\u2019employeur. Attention : en cas de subrogation, l\u2019employeur s\u2019engage \u00e0 maintenir le salaire de ses employ\u00e9s \u00e0 100% pour tous et pour une dur\u00e9e illimit\u00e9e, c\u2019est-\u00e0-dire m\u00eame pour ceux qui ne r\u00e9pondent pas aux conditions conventionnelles et donc pour une dur\u00e9e et un montant sup\u00e9rieur \u00e0 ce que pr\u00e9voit la CCN. La subrogation des indemnit\u00e9s vers\u00e9es par la CCPB n\u2019est pas possible. Si l\u2019employeur maintient le salaire \u00e0 100%, il devra r\u00e9gulariser le montant des indemnit\u00e9s CCPB et r\u00e9cup\u00e9rer ce montant sur le bulletin du salari\u00e9.",
        "metadata": {
            "page": 58,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "185": {
        "segment": "Le maintien de salaire des absences Les absences Maintien de salaire pour maternit\u00e9/paternit\u00e9 Maternit\u00e9 : que pr\u00e9voient la CCSS et les CCN du b\u00e2timent MC ? Pendant toute la dur\u00e9e du cong\u00e9 maternit\u00e9, le salaire est suspendu et la salari\u00e9e per\u00e7oit des indemnit\u00e9s journali\u00e8res de la CCSS, assimil\u00e9es \u00e0 un revenu de substitution. Il n\u2019y a pas de carence. Le montant de l\u2019indemnit\u00e9 journali\u00e8re de maternit\u00e9 est \u00e9gal \u00e0 90 % du salaire brut journalier moyen acquis par la salari\u00e9e au cours des 12 mois pr\u00e9c\u00e9dant le d\u00e9but du cong\u00e9 pr\u00e9natal. Ce salaire journalier moyen est calcul\u00e9 dans les m\u00eames conditions qu\u2019en mati\u00e8re d\u2019assurance-maladie (salaire annuel /360 avec r\u00e9int\u00e9gration du salaire pour certaines p\u00e9riodes d\u2019absence). En cas de grossesse pathologique ou de suite de couches pathologiques, les prestations sont celles pr\u00e9vues en cas de maladie. Pour percevoir les indemnit\u00e9s journali\u00e8res, la salari\u00e9e doit adresser \u00e0 la CCSS, \u00e0 la fin de la deuxi\u00e8me semaine de repos pr\u00e9natal, l\u2019attestation d\u2019absence pour maternit\u00e9 (figurant dans le carnet maternit\u00e9) compl\u00e9t\u00e9e par l\u2019employeur. Les indemnit\u00e9s lui seront vers\u00e9es tous les 15 jours. CCN ouvriers : aucune mention n\u2019est faite dans la convention ouvri\u00e8re donc il n\u2019y a pas de maintien suppl\u00e9mentaire particulier \u00e0 faire pour les ouvri\u00e8res en cong\u00e9 maternit\u00e9. Elles recevront 90% de leur salaire en indemnit\u00e9s journali\u00e8res non soumises \u00e0 cotisations, soit, dans la plupart des cas, plus que le salaire net contractuel (possible perte de salaire en cas d\u2019augmentation de salaire peu de temps avant le d\u00e9part en maternit\u00e9). CCN ETAM : la convention des ETAM pr\u00e9voit que les collaboratrices ayant au moins 1 an d\u2019anciennet\u00e9 soient maintenues \u00e0 100% pendant la dur\u00e9e l\u00e9gale du cong\u00e9 maternit\u00e9. Donc, dans le cas de la maternit\u00e9 d\u2019une salari\u00e9e ETAM (>1 an d\u2019anciennet\u00e9), l\u2019employeur devra compl\u00e9ter le montant vers\u00e9 par la CCSS si celui-ci ne repr\u00e9sente pas un minimum de 100% du salaire brut contractuel (cas possible en cas de primes, d\u2019heures suppl\u00e9mentaires ponctuelles\u2026).",
        "metadata": {
            "page": 59,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "186": {
        "segment": "Le maintien de salaire des absences Les absences Maintien de salaire pour maternit\u00e9/paternit\u00e9 Paternit\u00e9 : que pr\u00e9voient la CCSS et les CCN du b\u00e2timent MC ? \u00c0 l\u2019occasion de la naissance de son enfant, le p\u00e8re b\u00e9n\u00e9ficie : \uf076D\u2019une autorisation d\u2019absence de 2 jours r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e par l\u2019employeur pr\u00e9vue par l\u2019Avenant 18 : le salaire est maintenu en totalit\u00e9 par l\u2019employeur. Techniquement ces jours d\u2019absence ne se mat\u00e9rialisent que par un commentaire sur le bulletin de salaire, aucun impact social. Les conventions du b\u00e2timent ne sont pas plus favorables que la loi. \uf076D\u2019un cong\u00e9 paternit\u00e9 pr\u00e9vu par la loi 1309 du 29/05/2006 : le montant de l'indemnit\u00e9 journali\u00e8re de paternit\u00e9 vers\u00e9e par la CCSS est \u00e9gal \u00e0 90% du salaire brut journalier moyen acquis par le p\u00e8re au cours des douze mois pr\u00e9c\u00e9dant le d\u00e9but de ce cong\u00e9. Ce salaire journalier moyen est calcul\u00e9 dans les m\u00eames conditions qu'en mati\u00e8re d'assurance maladie et d\u2019assurance maternit\u00e9. \u00c0 la fin de la p\u00e9riode de cong\u00e9 de paternit\u00e9 et au plus tard dans les trois mois qui suivent la fin de ce cong\u00e9, l\u2019employeur doit remettre au salari\u00e9 une attestation d\u2019absence paternit\u00e9 pour la demande de paiement des indemnit\u00e9s. Les CCN ouvriers et ETAM ne pr\u00e9voient rien au sujet du maintien du cong\u00e9 paternit\u00e9 donc pas de maintien particulier.",
        "metadata": {
            "page": 60,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "187": {
        "segment": "Le maintien de salaire des absences Les absences Maintien de salaire pour accident du travail/maladie professionnel Que dit la loi ? L\u2019avenant 18 du 13 mai 1981 d\u00e9taille les pr\u00e9rogatives des employeurs en terme de maintien de salaire par l\u2019employeur durant un arr\u00eat pour accident du travail ou maladie professionnelle sous certaines conditions : \uf0fcAvoir deux ans d\u2019anciennet\u00e9 \u00e0 la date de l\u2019accident ou de l\u2019arr\u00eat maladie professionnelle ; \uf0fcJustification de l\u2019absence aupr\u00e8s de l\u2019employeur dans les 48 heures (jurisprudence d\u2019une semaine) ; \uf0fcLe salari\u00e9 doit \u00eatre pris en charge par l\u2019assureur- loi AT/MP (accident du travail/ Maladie Professionnelle). Les conditions pour \u00eatre pris en charge par l\u2019assureur sont pr\u00e9vues par la loi 636 du 11/01/1958 : \uf0fcL\u2019accident est survenu par le fait du travail ou \u00e0 l\u2019occasion du travail, peu importe le lieu \uf0fcLa victime ex\u00e9cutait, \u00e0 titre quelconque (m\u00eame essai ou apprentissage) un contrat. \uf0fcEst \u00e9galement consid\u00e9r\u00e9 comme accident du travail, l'accident survenu au travailleur salari\u00e9 alors qu'il se rend de sa r\u00e9sidence ou du lieu o\u00f9 il prend habituellement ses repas, au lieu de son travail et vice-versa, \u00e0 la condition qu'il ne se soit pas d\u00e9tourn\u00e9 du parcours normal ou qu'il ne l'ait pas interrompu pour un motif \u00e9tranger \u00e0 son emploi. D\u00e9lai de carence : 0 jour. Que le salari\u00e9 remplisse les conditions ou non, le jour de l\u2019accident est int\u00e9gralement pay\u00e9 par l\u2019employeur. S\u2019il remplit les conditions, le maintien de salaire de l\u2019employeur se met en \u0153uvre d\u00e8s le lendemain de l\u2019accident. Exception : pour les accidents de trajet, un d\u00e9lai de carence de 10 jours est appliqu\u00e9. Dur\u00e9e et montant : Anciennet\u00e9 Maintien de salaire brut \u00e0  90% Maintien de salaire brut \u00e0  66.66% 2 \u00e0 7 ans 30 jours 30 jours 7 \u00e0 12 ans 40 jours 40 jours 12 \u00e0 17 ans 50 jours 50 jours 17 \u00e0 22 ans 60 jours 60 jours 22 \u00e0 27 ans 70 jours 70 jours 27 \u00e0 32 ans 80 jours 80 jours + de 32 ans 90 jours 90 jours",
        "metadata": {
            "page": 61,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "188": {
        "segment": "Le maintien de salaire des absences Les absences Maintien de salaire pour accident du travail/maladie professionnelle Que dit la loi (suite) ? Donc le salari\u00e9 ayant deux ans d\u2019anciennet\u00e9 remplissant toutes les conditions aura droit, \u00e0 compter du 2\u00e8me jour d\u2019absence, \u00e0 un maintien de salaire \u00e0 90% pendant 30 jours maximum, puis un maintien \u00e0 2/3 pendant une nouvelle dur\u00e9e de 30 jours. Ces dur\u00e9es sont augment\u00e9es de 10 jours par tranche de 5 ann\u00e9es d\u2019anciennet\u00e9 suppl\u00e9mentaires (ex. 7 ans = 40 jours + 40 jours). Ces dur\u00e9es s\u2019entendent sur une p\u00e9riode d\u2019une ann\u00e9e glissante et non par arr\u00eat . Les % de maintien de salaire s\u2019entendent sur le salaire brut d\u00e9compt\u00e9 suite \u00e0 l\u2019absence et en compl\u00e9ment des indemnit\u00e9s de l\u2019assureur AT/MP. Pour calculer un maintien de salaire, il est n\u00e9cessaire de conna\u00eetre le mode de calcul de l\u2019assureur AT/MP en cas d\u2019accident du travail, accident de trajet ou maladie professionnelle : \uf076D\u00e9lai de carence : 0 jour ; \uf076Salaire moyen X 50% pour les 28 premiers jours ; \uf076Salaire moyen X 66,67% \u00e0 compter du 29\u00e8me jour ;",
        "metadata": {
            "page": 62,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "189": {
        "segment": "Le maintien de salaire des absences Les absences Maintien de salaire pour accident du travail/maladie professionnelle Que dit la loi (suite) ? Ex. de maintien de salaire l\u00e9gal pour accident du travail Salari\u00e9 \u00e0 temps complet (lundi au jeudi 8h et vendredi 7h), 3 ans d\u2019anciennet\u00e9. Salaire 4000\u20ac brut (23,6686\u20ac / h). Accident du travail le lundi 7/02 \u00e0 midi. Absence du 8 f\u00e9vrier au 28 f\u00e9vrier 2022. Absence du 7/02 : les 4 heures d\u2019absence ne seront pas d\u00e9compt\u00e9es du salaire. Absence \u00e0 compter du 08/02 = 117h r\u00e9elles, soit 117/156 x 169 = 126,75 x 23,6686 = 3000,00\u20ac. Il a droit \u00e0 un maintien de salaire \u00e0 90%, soit 2700,00\u20ac. L\u2019employeur doit donc maintenir la diff\u00e9rence entre 2 700,00\u20ac et ce qui est effectivement vers\u00e9 par l\u2019assureur, soit : Indemnit\u00e9 journali\u00e8re = 4000/30/2 = 66,67\u20ac par jour cal. Indemnit\u00e9s journali\u00e8res dues entre le 08/02 et 28/02 = 21 jours calendaires x 66,67 = 1 400,07\u20ac Le maintien de l\u2019employeur est donc de 2 700 \u2013 1400,07 = 1 299,93\u20ac Il est n\u00e9cessaire de demander au salari\u00e9 un d\u00e9compte des indemnit\u00e9s per\u00e7ues de l\u2019assureur afin de v\u00e9rifier l\u2019estimation r\u00e9alis\u00e9e, notamment lorsque le salari\u00e9 a eu des absences au cours des 12 derniers mois. \u00c0 noter que les montants vers\u00e9s par l\u2019employeur au titre du maintien de salaire ne sont pas soumis aux cotisations recouvr\u00e9es par la CCSS (CCSS, CAR et POLE EMPLOI) et que les indemnit\u00e9s journali\u00e8res sont vers\u00e9es nettes ; donc un maintien de salaire \u00e9quivalant \u00e0 90% du brut pourra \u00eatre sup\u00e9rieur au salaire habituel. \u00c0 Monaco, aucun r\u00e8glement ne nous permet de limiter l\u2019indemnisation au montant qu\u2019aurait per\u00e7u le salari\u00e9 s\u2019il avait travaill\u00e9.",
        "metadata": {
            "page": 63,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "190": {
        "segment": "Le maintien de salaire des absences Les absences Maintien de salaire pour accident du travail/maladie professionnelle Que dit la CCN des ouvriers de Monaco ? Les ouvriers sont couverts par un accord de pr\u00e9voyance. L\u2019indemnisation se fait directement via la CCPB dans les conditions suivantes : En cas d'indisponibilit\u00e9 pour maladie, les ouvriers seront indemnis\u00e9s, s'ils justifient : \uf0fcsoit de trois mois d'anciennet\u00e9 dans l'entreprise, \uf0fcsoit de plus d'un mois d'anciennet\u00e9 dans l'entreprise, s'ils ont au moins deux ans d'anciennet\u00e9 dans la profession au moment de l'arr\u00eat de travail. Toutefois, pour les jeunes ouvriers \u00e2g\u00e9s de moins de vingt-cinq ans \u00e0 la date de l'arr\u00eat de travail, cette condition sera d'un mois d'anciennet\u00e9 dans l'entreprise au moment de l'arr\u00eat de travail et pour les apprentis sous contrat, d'un mois d'ex\u00e9cution du contrat d'apprentissage au moment de l'arr\u00eat de travail. Par anciennet\u00e9 dans l'entreprise, il convient d'entendre le temps \u00e9coul\u00e9 depuis la date du dernier embauchage, sans que soient exclues les p\u00e9riodes pendant lesquelles le contrat a \u00e9t\u00e9 suspendu. Par anciennet\u00e9 dans la profession, il faut entendre les dur\u00e9es des contrats de travail successifs conclus avec une ou plusieurs entreprises relevant de la Caisse de Cong\u00e9s Pay\u00e9s du B\u00e2timent de Monaco. Pour calculer les ann\u00e9es d'anciennet\u00e9 dans la profession, seront \u00e9ventuellement ajout\u00e9es aux dur\u00e9es de contrats de travail, les p\u00e9riodes pendant lesquelles l'ouvrier aura \u00e9t\u00e9 au ch\u00f4mage involontaire ou en stages de formation professionnelle dans le secteur B\u00e2timent et Travaux Publics. Les conditions d\u2019anciennet\u00e9 ne seront pas exig\u00e9es en cas d\u2019indisponibilit\u00e9 de plus de 30 jours. L'arr\u00eat de travail pour accident du travail ou pour maladie professionnelle devra \u00eatre d\u00fbment constat\u00e9 par certificat m\u00e9dical et l'ouvrier devra justifier qu'il est pris en charge par l\u2019assureur AT/MP, pour b\u00e9n\u00e9ficier de l'indemnisation, sous r\u00e9serve, le cas \u00e9ch\u00e9ant, d'un contr\u00f4le m\u00e9dical \u00e0 la demande de l'employeur ou de son repr\u00e9sentant.",
        "metadata": {
            "page": 64,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "191": {
        "segment": "Le maintien de salaire des absences Les absences Maintien de salaire pour accident du travail/maladie professionnelle Que dit la CCN des ouvriers de Monaco (suite) ? carence : 0 jour pour l\u2019accident et la maladie professionnelle, 3 jours pour l\u2019accident de trajet. La pr\u00e9voyance de la CCPB compl\u00e9tera les indemnit\u00e9s journali\u00e8res vers\u00e9es par la CCSS. Montant et dur\u00e9e : \uf076Pendant 90 jours (par ann\u00e9e civile) : 100 % du salaire \uf076Entre le 91\u00e8me et le 1095\u00e8me jour : 1/2000\u00e8me du salaire annuel per\u00e7u au cours de l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dant l\u2019arr\u00eat ou depuis l\u2019affiliation \u00e0 la CCPB s\u2019il a moins d\u2019un an de travail. L'indemnit\u00e9 sera calcul\u00e9e sur la base de 1/30\u00e8me du dernier salaire mensuel pr\u00e9c\u00e9dant l'arr\u00eat de travail, pour chaque jour, ouvrable ou non, d'arr\u00eat de travail. Le salaire mensuel pris en consid\u00e9ration comprendra tous les \u00e9l\u00e9ments constitutifs du salaire, \u00e0 l'exclusion des indemnit\u00e9s ayant le caract\u00e8re d'un remboursement de frais. Dans ces conditions, l\u2019employeur ne maintient pas le salaire de l\u2019ouvrier, l\u2019assureur AT/MP et la CCPB s\u2019en chargent directement. Si l\u2019ouvrier ne remplit pas les conditions de la CCN, automatiquement, il ne remplit pas les conditions du maintien l\u00e9gal car elles sont moins favorables (2 ans d\u2019anciennet\u00e9). Cependant, le seul cas o\u00f9 l\u2019employeur devra maintenir le salaire directement sur le bulletin est si l\u2019ouvrier ne r\u00e9pond pas aux conditions conventionnelles ET se trouve en arr\u00eat pour accident du travail ou maladie professionnelle lors d\u2019un jour f\u00e9ri\u00e9. La loi pr\u00e9voit en effet que ce jour devra \u00eatre pay\u00e9 par l\u2019employeur.",
        "metadata": {
            "page": 65,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "192": {
        "segment": "Le maintien de salaire des absences Les absences Maintien de salaire pour accident du travail/maladie professionnelle Que dit la CCN des ETAM de Monaco ? Condition d\u2019anciennet\u00e9 : un an Carence : 0 jour Montants et dur\u00e9es : \uf076Sans condition d\u2019anciennet\u00e9 : pendant 3 mois, 100% du salaire en compl\u00e9ment des IJ AT/MP. Si l'indisponibilit\u00e9 d\u00e9passe 90 jours, l\u2019E.T.A.M. ayant plus d'un an d'anciennet\u00e9, sera pris en charge du 91e au 365e jour par un r\u00e9gime de pr\u00e9voyance appropri\u00e9. Ces dur\u00e9es s\u2019entendent par ann\u00e9e civile.",
        "metadata": {
            "page": 66,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "193": {
        "segment": "Le maintien de salaire des absences Les absences Maintien de salaire pour absence intemp\u00e9rie Les employeurs sont tenus d'indemniser les travailleurs qu'ils occupent habituellement, en cas d'arr\u00eat du travail occasionn\u00e9 par les intemp\u00e9ries. Condition : le travailleur a droit \u00e0 l'indemnisation s'il justifie avoir accompli deux cents heures de travail au cours des deux mois qui pr\u00e9c\u00e8dent l'arr\u00eat de travail, dans une entreprise du BTP \u00e0 Monaco. Carence : une heure par intemp\u00e9rie. Montant : 75% du salaire horaire de la veille de l\u2019interruption Limites : - 9 heures par jour ou 75% du salaire journalier de la veille de l\u2019interruption - 55 jours par ann\u00e9e civile (495 heures) Lorsque l\u2019addition du salaire et des indemnit\u00e9s de ch\u00f4mage intemp\u00e9ries n'atteignent pas dans le mois la valeur du S.M.I.C. multipli\u00e9 par l'horaire l\u00e9gal du mois concern\u00e9, l'employeur doit verser un compl\u00e9ment garantissant au moins la r\u00e9mun\u00e9ration mensuelle minimale garantie pour le mois consid\u00e9r\u00e9. Ex. de maintien de salaire pour intemp\u00e9rie : Salari\u00e9 \u00e0 temps complet (lundi au jeudi 8h et vendredi 7h), 3 ans d\u2019anciennet\u00e9. Salaire 4000\u20ac brut (23,6686\u20ac / h). Horaires : 8h-12h 14-18h (vendredi 17h). Arr\u00eat de travail intemp\u00e9rie du mardi 8/02 \u00e0 15h au jeudi midi. Absence : 3h du mardi + 8h le mercredi + 4h le jeudi matin = 15 h soit 16,25h mensualis\u00e9es x 23,6686 = 384,61\u20ac Carence : 1h Nombre d\u2019heures \u00e0 indemniser :14 heures r\u00e9elles => 14/156 x 169 =15,17h mensualis\u00e9es Montant \u00e0 maintenir : (15,17 x 23,6686) x 75% = 269,29 N.B. Les indemnit\u00e9s de panier ou de d\u00e9placement n\u2019ont pas \u00e0 \u00eatre maintenues si l\u2019arr\u00eat pour intemp\u00e9rie \u00e0 emp\u00each\u00e9 le salari\u00e9 d\u2019y avoir droit.",
        "metadata": {
            "page": 67,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "194": {
        "segment": "La d\u00e9termination du salaire Salaire minimum Primes et indemnit\u00e9s soumises Avantages en nature",
        "metadata": {
            "page": 68,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "195": {
        "segment": "Le salaire minimum et les minima  conventionnels La d\u00e9termination du salaire",
        "metadata": {
            "page": 69,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "196": {
        "segment": "Le salaire minimum et les minima conventionnels La d\u00e9termination du salaire D\u00e9finition du salaire : selon la loi 739 du 16/03/1963 sur le salaire, le salaire est la r\u00e9mun\u00e9ration contractuellement due au travailleur plac\u00e9 sous l'autorit\u00e9 d'un employeur, en contrepartie du travail ou des services qu'il a accompli au profit de ce dernier. Le salaire fait partie des \u00e9l\u00e9ments substantiels du contrat de travail, de fait, il ne peut \u00eatre modifi\u00e9 unilat\u00e9ralement par l\u2019une ou l\u2019autre des parties. Le salaire a donc un caract\u00e8re immuable et garanti. Le principe d\u2019\u00e9galit\u00e9 salariale a \u00e9t\u00e9 l\u00e9galis\u00e9 par l\u2019article 2.1 de la loi 739 qui indique que \u00ab Tous les salari\u00e9s, quel que soit leur sexe, doivent recevoir une r\u00e9mun\u00e9ration \u00e9gale en contrepartie d'un m\u00eame travail ou d'un travail de valeur \u00e9gale ; cette r\u00e9mun\u00e9ration s'entend du salaire d\u00e9fini \u00e0 l'article premier, ainsi que de tous les avantages et accessoires, directs ou indirects, en esp\u00e8ces ou en nature, y aff\u00e9rents. Les diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments composant la r\u00e9mun\u00e9ration vis\u00e9e \u00e0 l'alin\u00e9a pr\u00e9c\u00e9dent doivent \u00eatre \u00e9tablis selon des normes identiques pour tout salari\u00e9 sans distinction de sexe. Les cat\u00e9gories et les crit\u00e8res de classification et de promotion professionnelle ainsi que toutes les autres bases de calcul de ladite r\u00e9mun\u00e9ration doivent \u00eatre communs aux salari\u00e9s des deux sexes. \u00bb Donc, pour un travail \u00e9gal = classification \u00e9gale = salaire \u00e9gal L\u2019employeur est tenu d\u2019assurer l\u2019\u00e9galit\u00e9 de r\u00e9mun\u00e9rations entre tous les salari\u00e9s, pour autant que ceux-ci sont  plac\u00e9s dans une situation identique : \uf076Une diff\u00e9rence de traitement ne saurait caract\u00e9riser une discrimination illicite sans que celui qui s\u2019en estime  victime ne rapporte la preuve qu\u2019un autre employ\u00e9 percevant une r\u00e9mun\u00e9ration plus avantageuse,  exercerait un travail d\u2019\u00e9gale valeur au sien. \uf076Par \u00ab travail \u00e9gal \u00bb, il faut comprendre aussi bien les t\u00e2ches , les horaires et suj\u00e9tions propres \u00e0 l\u2019activit\u00e9  concern\u00e9e, mais \u00e9galement le d\u00e9roulement de carri\u00e8re offert, avec les perspectives de formation ou  d\u2019avancement propos\u00e9es au salari\u00e9.  \uf076Il appartient \u00e0 l\u2019employeur de rapporter la preuve que la disparit\u00e9 dans la r\u00e9mun\u00e9ration est justifi\u00e9e par des  \u00e9l\u00e9ments objectifs, \u00e9trangers \u00e0 toute discrimination. Dans ce contexte, il est recommand\u00e9 de mettre en place un syst\u00e8me d\u2019\u00e9valuation, de notation ou  d\u2019appr\u00e9ciation des salari\u00e9s sur la base d\u2019\u00e9l\u00e9ments objectifs et individuels.",
        "metadata": {
            "page": 70,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "197": {
        "segment": "Le salaire minimum et les minima conventionnels La d\u00e9termination du salaire La fixation du salaire : l\u2019article 11 de la loi 739 du 61/03/1963 dispose que les montants des salaires minima, primes et indemnit\u00e9s de toute nature et majorations, autres que celles pr\u00e9vues par les dispositions l\u00e9gislatives relatives \u00e0 la dur\u00e9e du travail, ne peuvent \u00eatre inf\u00e9rieurs \u00e0 ceux qui seront fix\u00e9s par arr\u00eat\u00e9 minist\u00e9riel. Ces minimas seront au moins \u00e9gaux \u00e0 ceux pratiqu\u00e9s, en vertu de la r\u00e9glementation ou de conventions collectives, pour des conditions de travail identiques, dans les m\u00eames professions, commerces ou industries de la r\u00e9gion \u00e9conomique voisine. Indemnit\u00e9 5 % : L\u2019arr\u00eat\u00e9 minist\u00e9riel n. 63-131 du 21/05/1963 ajoute dans son article 2 que les r\u00e9mun\u00e9rations minimales sont major\u00e9es d\u2019une indemnit\u00e9 exceptionnelle de 5% de leur montant. Cette indemnit\u00e9 n\u2019est pas soumise \u00e0 cotisations sociales. Le salaire minimum : partant du principe \u00e9num\u00e9r\u00e9 plus haut, le salaire minimum est \u00e0 regarder du c\u00f4t\u00e9 de la France. \u00c0 chaque modification du S.M.I.C. en France, une circulaire mon\u00e9gasque est publi\u00e9e afin d\u2019officialiser la modification du salaire minimum mon\u00e9gasque. Les minima conventionnels : jusqu\u2019\u00e0 l\u2019instauration des Lois Aubry sur la r\u00e9duction du temps de travail et des lois  sur l\u2019am\u00e9nagement du temps de travail en France, les employeurs mon\u00e9gasques avaient des conditions  sensiblement identiques aux employeurs fran\u00e7ais. \u00c0 ce moment-l\u00e0, chaque employeur \u00e9tait dans l\u2019obligation  de suivre scrupuleusement les minimas conventionnels afin d\u2019\u00eatre en r\u00e8gle. Depuis les ann\u00e9es 2000, ce principe de \u00ab conditions de travail identiques \u00bb ne cesse d\u2019\u00eatre remis en cause par les  employeurs mon\u00e9gasques qui pointent des diff\u00e9rences fondamentales avec leurs homologues fran\u00e7ais :  \uf076Dur\u00e9e du travail diff\u00e9rente \uf076Les aides financi\u00e8res mises en place au moment du passage aux 35 heures \uf076Possibilit\u00e9 d\u2019am\u00e9nagement du temps de travail \uf076Aides aux employeurs sur les bas salaires ( loi Fillon) \u2026",
        "metadata": {
            "page": 71,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "198": {
        "segment": "Le salaire minimum et les minima conventionnels La d\u00e9termination du salaire Le Tribunal du Travail a eu \u00e0 arbitrer des conflits li\u00e9s \u00e0 la non-application des salaires minima conventionnels. De  nombreux jugements ont \u00e9t\u00e9 rendus, les soci\u00e9t\u00e9s ayant \u00e9t\u00e9 capables de d\u00e9montrer que leurs conditions de  travail n\u2019\u00e9taient pas identiques aux employeurs de la m\u00eame profession dans la r\u00e9gion \u00e9conomique voisine ont  eu gain de cause. Attention, cela n\u2019implique pas que le principe l\u00e9gal n\u2019existe plus, les minimas conventionnels doivent \u00eatre  respect\u00e9s \u00e0 condition d\u2019\u00eatre capable de prouver devant le Tribunal du Travail qu\u2019il existe des diff\u00e9rences  significatives de conditions de travail avec la France. Bien s\u00fbr, les minima conventionnels ne concernent que les soci\u00e9t\u00e9s dont l\u2019inspection du travail mon\u00e9gasque a  indiqu\u00e9 qu\u2019ils doivent suivre une convention collective particuli\u00e8re. Attention, l\u2019article XXVII de la CCN des ETAM du b\u00e2timent pr\u00e9voit que \u00ab la classification et les bar\u00e8mes d'appointements sont conformes \u00e0 la classification et aux bar\u00e8mes officiels \u00e9tablis et appliqu\u00e9s \u00e0 Nice en accord entre la F\u00e9d\u00e9ration D\u00e9partementale des Syndicats Patronaux du B\u00e2timent et des Travaux Publics des Alpes Maritimes et les syndicats ouvriers int\u00e9ress\u00e9s \u00bb. Dans ce cas, il n\u2019y a pas comme dans la loi, la mention \u00ab \u00e0 conditions de travail \u00e9gales \u00bb, cela implique donc que la convention collective est plus favorable que la loi pour le salari\u00e9 donc elle s\u2019applique. Nous n\u2019avons pas connaissance de jurisprudence validant la possibilit\u00e9 de ne pas suivre les minima conventionnels fran\u00e7ais pour des salari\u00e9s ETAM.",
        "metadata": {
            "page": 72,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "199": {
        "segment": "Le salaire minimum et les minima conventionnels La d\u00e9termination du salaire Pour le calcul des minima ETAM, il faut se baser sur la grille du b\u00e2timent au 01/06/2021 (dernier \u00e9tendu) en r\u00e9tablissant le salaire sur une base de 169h. Exemple, pour le niveau F, le salaire minimum d\u2019un ETAM \u00e0 Monaco sera de 2482/151,67 x 169 = 2765,60\u20ac pour un temps plein. Salaires minima pour la r\u00e9gion Provence Alpes C\u00f4te dAzur Base 35 hsemaine Niveau 1-4-2018 (11 1-9-2020 (2) 1-6-2021 /31 523,50 ~ 1572,25 \u20ac 585,00 \u20ac 631,00 \u20ac 683,19 \u20ac 701,00 \u20ac 730,99 _ 786,38 \u20ac 1 805,00 \u20ac 929,90 ~ 991,66 \u20ac 2 012,00 \u20ac 2044,93 2110,37 \u20ac 2 135,00 \u20ac 2384,69 2461,00 \u20ac 2 482,00 \u20ac 2612,63 \u20ac 2696,23 \u20ac 2721,00 \u20ac 2881,40 \u20ac 2973,60 \u20ac 2 997,00 \u20ac Al 2-122u18 Js nonat\u00e9ents Acmd du 22 2 2Q18 \u00e9tendu par arr\u00cat\u00e9 du 21412220122018 281,22398 Acoddu ii Zoetedu Dar at\u00eat\u00e9 du 24-7-2020, J0 5-8-2020, \u00e6plircabl? moscvisunant pbliratiz sonaipt6 @eronsin 2824,283,282322! osnoamgont5 Acooid dL14ZZI \u00e9tendu par arr\u00e9t\u00e9 du 7-9",
        "metadata": {
            "page": 73,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "200": {
        "segment": "Primes et indemnit\u00e9s soumises La d\u00e9termination du salaire",
        "metadata": {
            "page": 74,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "201": {
        "segment": "Primes et indemnit\u00e9s soumises \u00e0 cotisations La d\u00e9termination du salaire Les sommes consid\u00e9r\u00e9es comme du salaire par la CCSS \u00e0 soumettre \u00e0 cotisations (selon l\u2019article 15 du R.I. des Caisses Sociales) : \uf076les avantages en esp\u00e8ces ou en nature servis par l\u2019employeur \uf076les pourboires, \uf076les indemnit\u00e9s pour charges de familles autres que les allocations familiales, \uf076les primes d\u2019anciennet\u00e9, d\u2019assiduit\u00e9, de propret\u00e9, de rendement, \uf076les primes de production, \uf076les participations aux b\u00e9n\u00e9fices, \uf076les indemnit\u00e9s pour travaux dangereux ou insalubres, \uf076les indemnit\u00e9s de pr\u00e9avis, que l\u2019int\u00e9ress\u00e9 continue ou non \u00e0 travailler pendant la dur\u00e9e du pr\u00e9avis, \uf076les majorations pour heures suppl\u00e9mentaires, travail de nuit, travail le dimanche et les jours f\u00e9ri\u00e9s, \uf076les gratifications \u00e0 la seule exception de celles \u00e9num\u00e9r\u00e9es limitativement \u00e0 l\u2019article 16, \uf076les indemnit\u00e9s de cong\u00e9s pay\u00e9s qu\u2019elles aient ou non un caract\u00e8re compensatoire et soient vers\u00e9es \u00e0 l\u2019occasion d\u2019un cong\u00e9diement ou d\u2019une d\u00e9mission, \uf076les indemnit\u00e9s d\u2019intemp\u00e9ries. La prime d\u2019anciennet\u00e9 : la loi mon\u00e9gasque ne pr\u00e9voit pas de prime d\u2019anciennet\u00e9, par contre certaines conventions collectives (mon\u00e9gasques ou fran\u00e7aises) en pr\u00e9voient et doivent \u00eatre appliqu\u00e9es. Les conventions collectives mon\u00e9gasques du b\u00e2timent ne pr\u00e9voient aucune prime d\u2019anciennet\u00e9. La prime de vacance : comme vu pr\u00e9c\u00e9demment, la prime de vacance pr\u00e9vue par la CCN est calcul\u00e9e et vers\u00e9e directement par la CCPB avec soumission aux cotisations sociales.",
        "metadata": {
            "page": 75,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "202": {
        "segment": "Primes et indemnit\u00e9s soumises \u00e0 cotisations La d\u00e9termination du salaire Astreinte : les indemnit\u00e9s d\u2019astreinte ne sont pr\u00e9vues ni par la loi, ni par la convention. Elles r\u00e9sultent d\u2019un accord entre l\u2019employeur et les salari\u00e9s. \uf076La dur\u00e9e de l\u2019astreinte (hors intervention) est r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e via une indemnit\u00e9 soumise \u00e0 cotisations \uf076Le temps d\u2019intervention lors d\u2019une astreinte est r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 comme du temps de travail effectif. L\u2019indemnit\u00e9s de transport soumise : la CCN des ouvriers pr\u00e9voit qu\u2019en cas de petit d\u00e9placement de l\u2019ouvrier entre son domicile et le chantier directement et que ce trajet se fait en dehors des heures de travail, les ouvriers ont droit \u00e0 : \uf076Pour un trajet jusqu\u2019\u00e0 70 km A/R : une indemnit\u00e9 journali\u00e8re compensatrice \u00e9gale \u00e0 une heure de salaire. \uf076Pour un trajet de plus de 70 km A/R : une indemnit\u00e9 journali\u00e8re compensatrice \u00e9gale \u00e0 deux heures de salaire. \uf076Dans les deux cas, en plus de l\u2019indemnit\u00e9 journali\u00e8re, les frais de transport en commun lui seront rembours\u00e9s. Cette indemnit\u00e9 est due m\u00eame si l\u2019employeur organise le transport, bien entendu, dans ce cas, il n\u2019y aura pas  de remboursement de frais de transport. A ne pas confondre avec l\u2019indemnit\u00e9 de transport pr\u00e9vue par le R.I. de la CCSS qui elle n\u2019est pas soumise (sous  plafond). Cette indemnit\u00e9 est cumulable avec l\u2019indemnit\u00e9 de transport pr\u00e9vue par le R.I. de la CCSS sauf si les frais de  transport ont \u00e9t\u00e9 rembours\u00e9 rembours\u00e9s ou pris en charge par l\u2019employeur.",
        "metadata": {
            "page": 76,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "203": {
        "segment": "Les avantages en nature La d\u00e9termination du salaire",
        "metadata": {
            "page": 77,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "204": {
        "segment": "Les avantages en nature La d\u00e9termination du salaire Les avantages en nature sont des biens ou des services fournis aux salari\u00e9s de l'entreprise gratuitement par l'employeur ou moyennant une participation inf\u00e9rieure \u00e0 leur valeur r\u00e9elle. Les salari\u00e9s font l'\u00e9conomie de frais qu'ils auraient d\u00fb normalement supporter. L'avantage consenti est d\u00e8s lors soumis \u00e0 cotisations. A Monaco, la fourniture d\u2019une voiture de fonction n\u2019est pas consid\u00e9r\u00e9e comme un avantage en nature. L\u2019avantage en nature nourriture : lorsque le salari\u00e9 est nourri par son employeur, il b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019un avantage en nature, car il n\u2019a pas \u00e0 d\u00e9penser d\u2019argent en frais de bouche. Dans ce cas, la CCSS \u00e9value forfaitairement le montant de l\u2019avantage en nature \u00e0 une base d\u2019\u00e9valuation par repas. Le salari\u00e9 et l\u2019employeur devront cotiser sur la valeur de cet avantage en nature. Dans les conventions collectives du b\u00e2timent, il est pr\u00e9vu le paiement d\u2019un panier repas au salari\u00e9. Il est d\u2019usage que le panier n\u2019est pas d\u00fb si l\u2019employeur prend en charge le repas. Dans ce cas, l\u2019avantage en nature n\u2019est pas d\u00fb, car cela vient en remplacement d\u2019un droit \u00e0 panier. La base d\u2019\u00e9valuation : celle-ci est d\u00e9termin\u00e9e par arr\u00eat\u00e9 minist\u00e9riel, elle suit constamment la valeur du Minimum Garanti fran\u00e7ais, en mai 2024 , il s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 4,15\u20ac. L\u2019avantage en nature logement : lorsque le salari\u00e9 est log\u00e9 par son employeur, il b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019un avantage en nature, car il n\u2019a pas \u00e0 d\u00e9penser d\u2019argent pour son loyer. \u00c9valuation de l\u2019avantage : \uf076Si l\u2019employeur est titulaire du bail : montant du loyer et des charges r\u00e9gl\u00e9es par l\u2019employeur \uf076Si l\u2019employeur est propri\u00e9taire du logement : le montant de la valeur locative (plus de d\u00e9tails dans le R.I. de la CCSS). Concr\u00e8tement, si l\u2019employeur paie un loyer de 1000\u20ac + 150\u20ac de charges par mois pour le logement du salari\u00e9, 1150\u20ac d\u2019avantages en nature viendront se rajouter au salaire brut afin de le soumettre \u00e0 cotisations. En bas de bulletin, une reprise d\u2019avantage en nature de 1150\u20ac sera d\u00e9duite.",
        "metadata": {
            "page": 78,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "205": {
        "segment": "Les avantages en nature La d\u00e9termination du salaire Attention : la CCSS consid\u00e8re que l\u2019avantage doit \u00eatre r\u00e9el, si le salari\u00e9 est oblig\u00e9 de conserver une autre r\u00e9sidence (ex.: transfert d\u2019un salari\u00e9 de la filiale fran\u00e7aise \u00e0 la filiale Mon\u00e9gasque pour 6 mois. Le salari\u00e9 devrait en toute logique conserver son logement principal. Dans ce cas le salari\u00e9 aurait toujours une charge de loyer lui incombant m\u00eame si l\u2019employeur paie son loyer pour la r\u00e9sidence \u00ab secondaire \u00bb), ce paiement entrera alors dans le champ des frais professionnels. Attention, ce cas doit \u00eatre limit\u00e9 dans le temps. L\u2019avantage en esp\u00e8ce : si l\u2019employeur verse directement de l\u2019argent \u00e0 son salari\u00e9 (pour payer son loyer par exemple), le montant devra alors \u00eatre soumis \u00e0 cotisations.",
        "metadata": {
            "page": 79,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "206": {
        "segment": "Les cotisations sociales C.C.S.S. C.A.R P\u00f4le Emploi La prime 5% Retraite Compl\u00e9mentaire   CMRC Pr\u00e9voyance Accident du travail Mutuelle C.C.P.B Le fond social",
        "metadata": {
            "page": 80,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "207": {
        "segment": "Les cotisations sociales Accident du travail e p\u00f4le emploi CAISSES SOCIALES DE MONACO   8 Pr\u00e9voyance ctrl aide Hoai prevenion soins SanIe FAMIL MUTUELLE Assurai Frais Complementaire DENTS PROTECTION Galaso da cP [Cong\u00e9s Pay\u00e9 ; LI E_Hmen 11Ig",
        "metadata": {
            "page": 81,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "208": {
        "segment": "Les cotisations sociales Les Caisses Sociales de Monaco (CSM) Cette d\u00e9nomination g\u00e9n\u00e9rique est usuellement employ\u00e9e pour d\u00e9signer les r\u00e9gimes sociaux obligatoires des salari\u00e9s et des travailleurs ind\u00e9pendants de la Principaut\u00e9. Ces r\u00e9gimes sont g\u00e9r\u00e9s par cinq organismes de droit priv\u00e9 distincts, tous instaur\u00e9s par la loi et investis d\u2019une mission de service public, dont les Directions Administrative et Comptable sont communes. Les trois organismes g\u00e9rant des r\u00e9gimes salari\u00e9s : C.C.S.S. Assurance Maladie Allocations familiales Garantie des salaires C.A.R. Assurance Vieillesse C.M.R.C. Caisse Mon\u00e9gasque de  Retraite Compl\u00e9mentaire",
        "metadata": {
            "page": 82,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "209": {
        "segment": "Les cotisations sociales La Caisse de Compensation des Services Sociaux La CCSS a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par l\u2019Ordonnance-Loi du 27 septembre 1944. Son financement est assur\u00e9 par des cotisations patronales calcul\u00e9es sur la base des salaires bruts d\u00e9clar\u00e9s sous plafond. Elle assure aux salari\u00e9s et assimil\u00e9s le service des prestations maladie, maternit\u00e9, invalidit\u00e9 et d\u00e9c\u00e8s. Les ayants droit (conjoint, enfant \u00e0 charge) qui ne peuvent se pr\u00e9valoir d\u2019un droit direct aupr\u00e8s d\u2019un autre r\u00e9gime et r\u00e9sidant en Principaut\u00e9 ou en France (ou sur le territoire italien pour les ressortissants mon\u00e9gasques ou italiens) b\u00e9n\u00e9ficient \u00e9galement de la couverture de leurs d\u00e9penses au titre de la maladie ou de la maternit\u00e9. La CCSS assure par ailleurs le service des prestations familiales et sociales (allocations pr\u00e9natales et familiales, allocation logement, prime de scolarit\u00e9, allocation exceptionnelle de rentr\u00e9e, prime de fin d\u2019ann\u00e9e, ch\u00e8ques aide aux vacances, bons de cr\u00e8che et de garderie\u2026). La cotisation CCSS regroupe les cotisations pour : \uf076l\u2019Assurance Maladie \uf076les Allocations Familiales \uf076la M\u00e9decine du Travail \uf076la C.G.C.S. (contribution de garantie des cr\u00e9ances de salaires)",
        "metadata": {
            "page": 83,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "210": {
        "segment": "C.C.S.S. Les cotisations sociales Plafond mensuel au 01/10/2023 : 9300\u20ac Plafond annuel : 111 600\u20ac P\u00e9riode : octobre \u00e0 septembre Taux de cotisation : 13,40% (uniquement employeur) La cotisation CCSS fonctionne sur un syst\u00e8me de lissage de plafond annuel, tout comme le plafond de la s\u00e9curit\u00e9 sociale fran\u00e7ais. Il faut toutefois l\u2019adapter \u00e0 la p\u00e9riode et au montant qui lui sont propres. Cotisation obligatoire pour tous les salari\u00e9s. Validation d\u2019un plafond : la validation d\u2019un plafond se fait \u00e0 partir du moment o\u00f9 le salari\u00e9 a travaill\u00e9 1h dans le mois civil. 1h de travail effectif = 1 plafond. Les CP sont consid\u00e9r\u00e9s comme du travail effectif. \u00c0 noter que les heures pay\u00e9es en maintien de salaire ne sont pas prises en compte pour la validation d\u2019un plafond. Prorata ? Non, aucun prorata, que ce soit pour entr\u00e9e/sortie, temps partiel ou suspension du contrat de travail. 1h de travail effectif = 9300\u20ac de plafond sur le mois civil. Aucune heure de travail effectif = 0\u20ac de plafond. La base de cotisation CCSS est assise sur la totalit\u00e9 du salaire (d\u00e9fini par le r\u00e8glement int\u00e9rieur de la CCSS, (voir la partie \u00ab primes et indemnit\u00e9s soumises \u00e0 cotisations \u00bb et \u00ab indemnit\u00e9s non-soumises \u00e0 cotisations \u00bb) limit\u00e9e au plafond annuel. Le maintien de salaire employeur n\u2019entre pas dans la base de cotisations pour toutes les cotisations recouvr\u00e9es par la CCSS. Contrairement \u00e0 la France, les primes de participation et d\u2019int\u00e9ressements sont soumises dans tous les cas (PEE ou non). Dans les SAM (Soci\u00e9t\u00e9s Anonymes Mon\u00e9gasques), un administrateur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 salari\u00e9 devra obligatoirement cotiser \u00e0 hauteur du plafond mensuel (9300\u20ac) m\u00eame si son salaire est inf\u00e9rieur. Salari\u00e9 multi-employeurs : la base de cotisation sera calcul\u00e9e de la m\u00eame mani\u00e8re, pas de prorata.",
        "metadata": {
            "page": 84,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "211": {
        "segment": "C.C.S.S. Les cotisations sociales Principes de r\u00e9gularisation annuelle du plafond Afin de d\u00e9terminer le montant de la base CCSS, il est important de conna\u00eetre certaines notions : \uf076Salaire M : salaire de la p\u00e9riode, c\u2019est l\u2019assiette soumise \u00e0 cotisations (ex. 12 000\u20ac brut en novembre) \uf076Salaire cumul\u00e9 : L\u2019assiette de cotisations cumul\u00e9e depuis le 01/10. ( ex. 24 000\u20ac brut en novembre) \uf076Plafond M : plafond g\u00e9n\u00e9r\u00e9 pour la p\u00e9riode (9300\u20ac ou 0) \uf076Plafond cumul\u00e9 : cumul des plafonds g\u00e9n\u00e9r\u00e9s depuis le 01/10 (ex. 18 600\u20ac en novembre) \uf076Soumis M : montant soumis \u00e0 cotisations sur la p\u00e9riode. C\u2019est l\u2019inconnue principale lorsqu\u2019on fait le bulletin. \uf076Soumis cumul\u00e9 : cumul des montants soumis \u00e0 cotisations depuis le 01/10 (ex. 18 600\u20ac en novembre). \uf076T2 non-cotis\u00e9e : les montants de la p\u00e9riode qui n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 cotis\u00e9s car au-dessus du plafond cumul\u00e9. La CCSS appelle cela le d\u00e9passement. \uf076T2 non-cotis\u00e9e cumul\u00e9e : cumul des sommes non cotis\u00e9es car au-dessus du plafond cumul\u00e9 depuis le 01/10. Chaque mois, il faut trouver le montant Soumis, pour cela une m\u00e9thode consiste \u00e0 comparer le salaire cumul\u00e9 et le plafond cumul\u00e9. Ces 2 montants sont relativement faciles \u00e0 trouver. Il y a 2 cas possibles :  Salaire cumul\u00e9 > Plafond cumul\u00e9  OU Salaire cumul\u00e9 < Plafond cumul\u00e9",
        "metadata": {
            "page": 85,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "212": {
        "segment": "C.C.S.S. Les cotisations sociales Cas N\u00b0 1 : salaire cumul\u00e9 >= plafond cumul\u00e9 Dans ce cas , on peut calculer le Soumis M de cette fa\u00e7on : Soumis M = Plafond cumul\u00e9 \u2013 Soumis cumul\u00e9 M-1 De cette fa\u00e7on, on est s\u00fbr d\u2019avoir cotis\u00e9 sur la totalit\u00e9 du plafond cumul\u00e9 car on a d\u00e9duit le cumul cotis\u00e9 du mois pr\u00e9c\u00e9dent. Ex. salaire de novembre (octobre 12000\u20ac, novembre 12000\u20ac) Salaire cumul\u00e9 = 24 000\u20ac Plafond cumul\u00e9 = 18 600\u20ac On a bien la formule : salaire cumul\u00e9 (24000) > plafond cumul\u00e9 (18600) On applique donc la formule : Soumis M = Plafond cumul\u00e9 (18600) \u2013 Soumis cumul\u00e9 M-1 (9300 d\u2019octobre) Soumis M = 9300 Le montant non-cotis\u00e9 du mois ( 12000 \u2013 9300) au-dessus du plafond est identifi\u00e9 dans la T2 non cotis\u00e9e (salaire plafonn\u00e9). Cas N\u00b0 2 : salaire cumul\u00e9 < plafond cumul\u00e9 Dans ce cas, on peut calculer le Soumis M de cette fa\u00e7on : Soumis M = salaire cumul\u00e9 \u2013 soumis cumul\u00e9 M-1 Dans cette configuration, on va s\u2019assurer qu\u2019on va bien cotiser sur la totalit\u00e9 du salaire cumul\u00e9 en comparant le salaire total au cumul des montants soumis du mois pr\u00e9c\u00e9dent. Ex. salaire de novembre (octobre 3000\u20ac, novembre 3000\u20ac) Salaire cumul\u00e9 = 6 000\u20ac Plafond cumul\u00e9 = 18 600\u20ac On a bien la formule salaire cumul\u00e9 (6000) < plafond cumul\u00e9 (18600) On applique donc la formule Soumis M = salaire cumul\u00e9 (6000) \u2013 Soumis cumul\u00e9 M-1 (3000 d\u2019octobre) Soumis M = 3000",
        "metadata": {
            "page": 86,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "213": {
        "segment": "C.C.S.S. Les cotisations sociales Cas d\u2019un salari\u00e9 \u00e0 10 000\u20ac bruts par mois avec une maladie en novembre (1 semaine).   Cas de p\u00e9riode (ann\u00e9e) enti\u00e8re sans plafond, avec versement de salaire : salari\u00e9 en maladie du 01/10/2023 au 30/09/2024 , aucune heure travaill\u00e9e donc 0 heure = normalement 0 plafond. Sauf s\u2019il y a eu des versements de salaire sur la p\u00e9riode (ex : prime de 13\u00e8me mois, prime trimestrielle\u2026) Dans ce cas-l\u00e0, la CCSS d\u00e9clenche un plafond par mois o\u00f9 il y a eu versement de salaire (on ne parle pas de maintien de salaire). Ex. : maladie du 01/10/23 au 30/09/24 avec paiement d\u2019une prime trimestrielle en 10/23 de 5000\u20ac et d\u2019un 13\u00e8me mois en d\u00e9cembre de 10 000\u20ac. Salaire cotisable sur la p\u00e9riode = 15 000\u20ac Nombre de plafonds valid\u00e9s par le travail = 0 Nombre de versements = 2 donc 2 x 9300 = 18 600\u20ac de plafond sur l\u2019ann\u00e9e Plafond p\u00e9riode > au salaire de la p\u00e9riode donc cotisation sur la totalit\u00e9 du salaire, soit 15 000\u20ac. Mois Salaire M Salaire  cumul\u00e9 Plafond M Plafond  cumul\u00e9 Soumis M Soumis  cumul\u00e9 T2 non  cotis\u00e9e M T2 non  cotis\u00e9e Cumul\u00e9e 10/2021 10 000 10 000 9 300 9300 9300 9300 700 700 Le salaire cumul\u00e9 > plafond cumul\u00e9 donc Soumis M = plafond cumul\u00e9 \u2013 soumis cumul\u00e9 M-1 (0) Le montant non-cotis\u00e9 (au-dessus du plafond cumul\u00e9) est identifi\u00e9 dans T2 non cotis\u00e9e M. 11/2021 8500 18 500 9300 18 600 9200 18 500 - 100 0 Suite \u00e0 une absence maladie le salaire est diminu\u00e9.   Salaire cumul\u00e9 < plafond cumul\u00e9 donc Soumis M = salaire cumul\u00e9 \u2013 soumis cumul\u00e9 M-1 (18500-9300). Nous avons soumis les 700  qui \u00e9taient plafonn\u00e9s donc RAZ. 12/2021 10 000 28 500 9300 27 900 9 400 27900 600 600 Salaire cumul\u00e9 > plafond cumul\u00e9 donc soumis M = plafond cumul\u00e9 \u2013 soumis cumul\u00e9 M-1 (27900-18500) Le montant non-cotis\u00e9 (au-dessus du plafond cumul\u00e9) (28500-27900) est identifi\u00e9 dans T2 non cotis\u00e9 M.",
        "metadata": {
            "page": 87,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "214": {
        "segment": "Les cotisations sociales La Caisse Autonome des Retraites Le r\u00e9gime d\u2019assurance vieillesse g\u00e9r\u00e9 par la CAR, qui concerne les salari\u00e9s et les agents non titulaires de l\u2019\u00c9tat et de la Commune, a \u00e9t\u00e9 institu\u00e9 par la loi du 27 juin 1947. Il s\u2019agit d\u2019un r\u00e9gime de r\u00e9partition par points, ce qui signifie que l\u2019assur\u00e9 est cr\u00e9dit\u00e9 chaque mois d\u2019un nombre de points obtenu en divisant le salaire brut d\u00e9clar\u00e9 par une unit\u00e9 de compte, le salaire de base, dont le montant est fix\u00e9 par Arr\u00eat\u00e9 Minist\u00e9riel, dans la limite d\u2019un plafond correspondant \u00e0 quatre fois le salaire de base. Son financement est assur\u00e9 par les cotisations des salari\u00e9s et des employeurs. Le montant de la retraite directe annuelle est d\u00e9termin\u00e9 en multipliant le nombre de points acquis \u00e0 la date de liquidation par la valeur du point. La cotisation CAR finance la pension retraite de base et veuvage mon\u00e9gasque.",
        "metadata": {
            "page": 88,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "215": {
        "segment": "Plafond mensuel au 01/10/2023 : 5 840\u20ac Plafond annuel : 70 080\u20ac P\u00e9riode : octobre \u00e0 septembre Taux de cotisation : 15,35% (8,50% employeur / 6,85% salari\u00e9) La cotisation CAR fonctionne sur un syst\u00e8me de lissage de plafond annuel, comme le plafond de la s\u00e9curit\u00e9 sociale fran\u00e7ais. Il faut toutefois l\u2019adapter \u00e0 la p\u00e9riode et au montant qui lui sont propres. Cotisation obligatoire pour tous les salari\u00e9s. Validation d\u2019un plafond : la validation d\u2019un plafond se fait \u00e0 partir du moment o\u00f9 le salari\u00e9 a travaill\u00e9 1h dans le mois civil. 1h de travail effectif = 1 plafond. Les CP sont consid\u00e9r\u00e9s comme du travail effectif. \u00c0 noter que les heures pay\u00e9es en maintien de salaire ne sont pas prises en compte pour la validation d\u2019un plafond. Prorata ? Non, aucun prorata, que ce soit pour entr\u00e9e/sortie, temps partiel ou suspension du contrat de travail. 1h de travail effectif = 5 840\u20ac de plafond sur le mois civil. Aucune heure de travail effectif = 0\u20ac de plafond. La base de cotisation CAR est assise sur la totalit\u00e9 du salaire (d\u00e9fini par le r\u00e8glement int\u00e9rieur de la CCSS, (voir la partie \u00ab primes et indemnit\u00e9s soumises \u00e0 cotisations \u00bb et \u00ab indemnit\u00e9s non-soumises \u00e0 cotisations \u00bb) limit\u00e9e au plafond annuel. Le maintien de salaire employeur n\u2019entre pas dans la base de cotisations pour toutes les cotisations recouvr\u00e9es par la CCSS. Contrairement \u00e0 la France, les primes de participation et d\u2019int\u00e9ressement sont soumises dans tous les cas (PEE ou non). Les administrateurs d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s cotisent comme les autres salari\u00e9s (diff\u00e9rent de CCSS) . Salari\u00e9 multi-employeurs : la base de cotisation sera calcul\u00e9e de la m\u00eame mani\u00e8re, pas de prorata. Par contre, un salari\u00e9 ne peut cumuler plus de 4 points par an \u00e0 la CAR (4 points = maximum du plafond). Si un salari\u00e9 a plusieurs employeurs et que les bases cumul\u00e9es des contrats est sup\u00e9rieure \u00e0 70 080\u20ac, la CAR remboursera la part salariale cotis\u00e9e au-del\u00e0 du plafond. Les cotisations sociales C.A.R.",
        "metadata": {
            "page": 89,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "216": {
        "segment": "C.A.R. Les cotisations sociales Principes de r\u00e9gularisation annuelle du plafond Afin de d\u00e9terminer le montant de la base CAR, il est important de conna\u00eetre certaines notions : \uf076Salaire M : salaire de la p\u00e9riode, c\u2019est l\u2019assiette soumise \u00e0 cotisations (ex. 12 000\u20ac brut en novembre) \uf076Salaire cumul\u00e9 : l\u2019assiette de cotisations cumul\u00e9e depuis le 01/10. ( ex. 24 000\u20ac brut en novembre) \uf076Plafond M : plafond g\u00e9n\u00e9r\u00e9 pour la p\u00e9riode (5840\u20ac ou 0) \uf076Plafond cumul\u00e9 : cumul des plafonds g\u00e9n\u00e9r\u00e9s depuis le 01/10 (ex. 11 680\u20ac en novembre) \uf076Soumis M : montant soumis \u00e0 cotisations sur la p\u00e9riode. C\u2019est l\u2019inconnue principale lorsqu\u2019on fait le bulletin. \uf076Soumis cumul\u00e9 : cumul des montants soumis \u00e0 cotisations depuis le 01/10 (ex. 11 680\u20ac en novembre). \uf076T2 non-cotis\u00e9e : les montants de la p\u00e9riode qui n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 cotis\u00e9s car au-dessus du plafond cumul\u00e9. La CCSS appelle cela le d\u00e9passement. \uf076T2 non-cotis\u00e9e cumul\u00e9e : cumul des sommes non cotis\u00e9es car au-dessus du plafond cumul\u00e9 depuis le 01/10. Chaque mois, il faut trouver le montant Soumis, pour cela une m\u00e9thode consiste \u00e0 comparer le salaire cumul\u00e9 et le plafond cumul\u00e9. Ces 2 montants sont relativement faciles \u00e0 trouver. Il y a 2 cas possibles :  Salaire cumul\u00e9 > Plafond cumul\u00e9  OU Salaire cumul\u00e9 < Plafond cumul\u00e9",
        "metadata": {
            "page": 90,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "217": {
        "segment": "C.A.R. Les cotisations sociales Cas N\u00b0 1 : salaire cumul\u00e9 >= plafond cumul\u00e9 Dans ce cas , on peut calculer le Soumis M de cette fa\u00e7on : Soumis M = Plafond cumul\u00e9 \u2013 Soumis cumul\u00e9 M-1 De cette fa\u00e7on, on est s\u00fbr d\u2019avoir cotis\u00e9 sur la totalit\u00e9 du plafond cumul\u00e9 car on a d\u00e9duit le cumul cotis\u00e9 du mois pr\u00e9c\u00e9dent. Ex. salaire de novembre (octobre 12000\u20ac, novembre 12000\u20ac) Salaire cumul\u00e9 = 24 000\u20ac Plafond cumul\u00e9 = 11 680\u20ac On a bien la formule salaire cumul\u00e9 (24000) > plafond cumul\u00e9 (11 680) On applique donc la formule Soumis M = Plafond cumul\u00e9 (11 680) \u2013 Soumis cumul\u00e9 M-1 (5840 d\u2019octobre) Soumis M = 5840 Le montant non-cotis\u00e9 du mois ( 12000 \u2013 5840) au-dessus du plafond est identifi\u00e9 dans la T2 non cotis\u00e9e (salaire plafonn\u00e9). Cas N\u00b0 2 : salaire cumul\u00e9 < plafond cumul\u00e9 Dans ce cas, on peut calculer le Soumis M de cette fa\u00e7on : Soumis M = salaire cumul\u00e9 \u2013 soumis cumul\u00e9 M-1 Dans cette configuration, on va s\u2019assurer qu\u2019on va bien cotiser sur la totalit\u00e9 du salaire cumul\u00e9 en comparant le salaire total au cumul des montants soumis du mois pr\u00e9c\u00e9dent. Ex. salaire de novembre (octobre 3000\u20ac, novembre 3000\u20ac) Salaire cumul\u00e9 = 6 000\u20ac Plafond cumul\u00e9 = 11 680\u20ac On a bien la formule salaire cumul\u00e9 (6000) < plafond cumul\u00e9 (11 680) On applique donc la formule Soumis M = salaire cumul\u00e9 (6000) \u2013 Soumis cumul\u00e9 M-1 (3000 d\u2019octobre) Soumis M = 3000",
        "metadata": {
            "page": 91,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "218": {
        "segment": "C.A.R. Les cotisations sociales Cas d\u2019un salari\u00e9 \u00e0 6 000\u20ac bruts par mois avec une maladie en novembre (10 jours).   Cas de p\u00e9riode (ann\u00e9e) enti\u00e8re sans plafond avec versement de salaire : salari\u00e9 en maladie du 01/10/2021 au 30/09/2022, aucune heure travaill\u00e9e donc 0 heure = normalement 0 plafond. Sauf s\u2019il y a eu des versements de salaire sur la p\u00e9riode (ex : prime de 13\u00e8me mois, prime trimestrielle\u2026) Dans ce cas-l\u00e0, la CAR d\u00e9clenche un plafond par mois o\u00f9 il y a eu versement de salaire (on ne parle pas de maintien de salaire). Ex. : Maladie du 01/10/23 au 30/09/23 avec paiement d\u2019une prime trimestrielle en 10/23 de 5000\u20ac et d\u2019un 13\u00e8me mois en d\u00e9cembre de 10 000\u20ac. Salaire cotisable sur la p\u00e9riode = 15 000\u20ac Nombre de plafonds valid\u00e9s par le travail = 0 Nombre de versements = 2 donc 2 x 5840 = 11 680\u20ac de plafond sur l\u2019ann\u00e9e Plafond p\u00e9riode < au salaire de la p\u00e9riode donc cotisation sur la totalit\u00e9 du plafond, soit 11 680\u20ac. Mois Salaire M Salaire   cumul\u00e9 Plafond M Plafond  cumul\u00e9 Soumis M Soumis  cumul\u00e9 T2 non  cotis\u00e9e M T2 non  cotis\u00e9e Cumul\u00e9e 10/2021 6 000 6 000 5 840 5 840 5 840 5 840 160 160 Le salaire brut cumul\u00e9 > plafond cumul\u00e9 donc Soumis M = plafond cumul\u00e9 \u2013 soumis cumul\u00e9 M-1 (0) Le montant non-cotis\u00e9 car au-dessus du plafond est identifi\u00e9 dans T2 non cotis\u00e9 M. 11/2021 4 000 10 000 5 840 11 680 4 160 10 000 -1680 0 Suite \u00e0 une absence maladie le salaire a diminu\u00e9. Salaire cumul\u00e9 < plafond cumul\u00e9  donc Soumis M = salaire cumul\u00e9 \u2013 soumis cumul\u00e9 M-1 (10000-5840). Nous avons soumis les 160 qui \u00e9taient plafonn\u00e9s donc RAZ. 12/2021 12 000  (13\u00e8me mois) 22 000 5 840 17 520 7520 17 520 4480 4480 Salaire cumul\u00e9 > plafond cumul\u00e9 donc soumis M = plafond cumul\u00e9 \u2013 soumis cum M-1 (17520-10000) Le montant non-cotis\u00e9 car au-dessus du plafond (22 000-17520) est identifi\u00e9 dans T2 non cotis\u00e9 M.",
        "metadata": {
            "page": 92,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "219": {
        "segment": "Les cotisations sociales La retraite compl\u00e9mentaire La CMRC \"Caisse Mon\u00e9gasque de Retraite Compl\u00e9mentaire\", fond\u00e9e en 2024 g\u00e8re la retraite compl\u00e9mentaire des salari\u00e9s mon\u00e9gasques. Elle a remplac\u00e9 l'organisme AG2R au 01/01/2024. P\u00e9riode : janvier \u00e0 septembre pour 2024, puis octobre 2024 \u2013 septembre 2025 plafond pour un temps plein de 151 heures Retraite Compl\u00e9mentaire T1 Plafond annuel : 46 368\u20ac (1 PASS) Plafond mensuel : 3864\u20ac Taux de cotisation global : 7,87% Taux employeur : 4,72% - Taux salari\u00e9 : 3,15% Retraite Compl\u00e9mentaire T2 Plafond annuel : de 46 368\u20ac \u00e0 370 944\u20ac Plafond mensuel : de 3864\u20ac \u00e0 30 912 \u20ac Taux de cotisation : 21,59% Taux empl. : 12,95% - Taux sal. : 8,64% Contribution d\u2019\u00e9quilibre G\u00e9n\u00e9ral T1 Plafond annuel : 41 136\u20ac Taux de cotisation global : 2,15% Taux employeur : 1,29% - Taux salari\u00e9 : 0,86% Contribution d\u2019\u00e9quilibre G\u00e9n\u00e9ral T2 Plafond annuel : de 41 136\u20ac \u00e0 329 088\u20ac Taux de cotisation : 2,70% Taux empl. : 1,62% - Taux sal. : 1,08% Uniquement les cotisations de retraite T1 et  T2 g\u00e9n\u00e8rent des points. Les cotisations  d'\u00e9quilibre G\u00e9n\u00e9ral T1 et T2 permettent de  financer les couts li\u00e9s \u00e0 la caisse. Sur le bulletin de salaire, les lignes de  cotisation de retraite compl\u00e9mentaire T1 et  T2 ont un taux unique qui regroupe les  2 taux.",
        "metadata": {
            "page": 93,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "220": {
        "segment": "L\u2019assiette des cotisations CMRC, \u00e0 partir de laquelle sont calcul\u00e9es les cotisations de retraite compl\u00e9mentaire, comprend les m\u00eames \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9mun\u00e9ration que ceux qui entrent dans l\u2019assiette des cotisations de la CCSS (r\u00e8glement int\u00e9rieur des Caisses Sociales) Fonctionnement du plafond : \uf076Le calcul du plafond se fait en fonction du nombre d'heures du mois, arrondi \u00e0 l'entier le plus proche. \uf076Pour la CMRC, le nombre d'heures \u00e0 atteindre pour avoir un plafond plein est de 151 heures dans le mois. \uf076Lors de la sortie du salari\u00e9, si une indemnit\u00e9 compensatrice de CP est \u00e0 payer, il faut calculer la date de sortie administrative du salari\u00e9 et comptabiliser les heures que le salari\u00e9 aurait fait jusqu'\u00e0 la sortie administrative afin de calculer le plafond de la p\u00e9riode. o Ex. Sortie au 31/05 avec un CP non-pris \u00e0 indemniser => sortie administrative = 01/06 Nbre d'heures sur juin = 8h o Plafond = 3864/151*8 = 204.72\u20ac \uf076Lors d'une absence sur une p\u00e9riode ant\u00e9rieure \u00e0 la paie, il faut se baser sur le nombre d'heures final de la p\u00e9riode concern\u00e9e pour r\u00e9gulariser le plafond. o Ex. BS de 05/24 = RAS o BS 04/24 = 141 heures avec plafond = 3864/151*141 = 3608.11 o Sur BS de 05/24 on nous indique une r\u00e9gularisation de 16h de maladie concernant le 29 et 30/04 o On d\u00e9termine le nombre d'heures final d'avril = 141-16 = 125h donc plafond = 3198.68 o On a d\u00e9j\u00e0 indiqu\u00e9 un plafond de 3608.11 en avril donc r\u00e9gul = 3608.11 -3198.68 = -409.43 o Le plafond de mai devra \u00eatre de 3864 \u2013 409.43 = 3454.57\u20ac Les cotisations sociales Retraite compl\u00e9mentaire CMRC",
        "metadata": {
            "page": 94,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "221": {
        "segment": "Les cotisations sociales La caisse des cong\u00e9s pay\u00e9s du b\u00e2timent Les ressources de la CCPB proviennent des cotisations vers\u00e9es par les entreprises adh\u00e9rentes. Ces cotisations sont r\u00e9gl\u00e9es  tous les mois en pourcentage de la masse salariale d\u00e9clar\u00e9e. Organisme de recouvrement : Caisses Sociales de Monaco Plafond annuel : non plafonn\u00e9 P\u00e9riode : mai \u00e0 avril Taux de cotisations global : 20,50% Taux de cotisations pour les cong\u00e9s : 18,00% (employeur uniquement) Taux de cotisations pour la pr\u00e9voyance : 2,50% (2,10% employeur, 0,40% ouvrier) \u00c0 noter, la pr\u00e9voyance ne concerne que les ouvriers du b\u00e2timent, cependant, le taux appel\u00e9 par la CCSS sera bien de  20,50% pour chaque salari\u00e9 (ouvrier, ETAM ou cadres), la CCPB remboursera ensuite la cotisation pr\u00e9voyance des  salari\u00e9s ETAM/Cadres. Pr\u00e9sentation sur le bulletin :  \uf076Ouvrier : part employeur 20,10% / part salariale 0,40% \uf076Etam/cadre : part employeur 20,50% / pas de part salariale La cotisation est donc assise sur l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de la r\u00e9mun\u00e9ration acquise dont les \u00e9l\u00e9ments sont d\u00e9finis aux articles 15, 16,  17, 19 et 20 du R\u00e8glement Int\u00e9rieur de la C.C.S.S. (voir la partie \u00ab primes et indemnit\u00e9s soumises \u00e0 cotisations \u00bb et  \u00ab indemnit\u00e9s non-soumises \u00e0 cotisations \u00bb).",
        "metadata": {
            "page": 95,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "222": {
        "segment": "Le maintien de salaire employeur n\u2019entre pas dans la base de cotisations pour toutes les cotisations recouvr\u00e9es par la CCSS. Contrairement \u00e0 la France, les primes de participation et d\u2019int\u00e9ressement sont soumises dans tous les cas (PEE ou non). Les cotisations sociales C.C.P.B.",
        "metadata": {
            "page": 96,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "223": {
        "segment": "Les cotisations sociales L\u2019Assurance Ch\u00f4mage Comme en France, le r\u00e9gime charg\u00e9 d\u2019indemniser les salari\u00e9s involontairement priv\u00e9s de leur emploi est l\u2019UNEDIC. Ce partenariat a \u00e9t\u00e9 rendu possible via des accords initi\u00e9s en 1968 avec la France et en 1982 avec l\u2019Italie. Depuis 2010 et la fusion ANPE/ASSEDIC, la CCSS assure le recouvrement des cotisations ch\u00f4mage pour le compte de l\u2019UNEDIC. Monaco applique, \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s (ex. pas de contrat de s\u00e9curisation professionnelle), la convention UNEDIC du 14 avril 2017 et applique la r\u00e9forme de l\u2019Assurance ch\u00f4mage \u00e0 compter d\u2019octobre 2021. Organisme de recouvrement : Caisses Sociales de Monaco Plafond mensuel : 15 456 (4 fois le plafond mensuel de la s\u00e9curit\u00e9 sociale fran\u00e7aise) Plafond annuel : 185 472\u20ac (4 fois le plafond annuel de la s\u00e9curit\u00e9 sociale fran\u00e7aise) P\u00e9riode : janvier \u00e0 d\u00e9cembre Taux de cotisation global : 6,45% (employeur : 4,05% / salari\u00e9 : 2,40%) Monaco a conserv\u00e9 des taux de cotisations avec une r\u00e9partition salariale et patronale comme ce qui se faisait en France avant 2018. En Principaut\u00e9, il n\u2019y a pas de majoration de taux pour les contrats courts. La contribution assurance ch\u00f4mage est obligatoire pour tous les salari\u00e9s. Cependant, pour certaines cat\u00e9gories de salari\u00e9s, il est n\u00e9cessaire d\u2019interroger le P\u00f4le Emploi afin qu\u2019ils se positionnent sur l\u2019acceptation ou le rejet du r\u00e9gime ch\u00f4mage.",
        "metadata": {
            "page": 97,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "224": {
        "segment": "Les salari\u00e9s concern\u00e9s par cette \u00e9tude sont : \uf076Les administrateurs \uf076Les g\u00e9rants/co-g\u00e9rants \uf076Les associ\u00e9s \uf076Les membres de la famille des types d\u2019employ\u00e9s cit\u00e9s ci -dessus P\u00f4le Emploi \u00e9tudiera si le pouvoir, l\u2019autonomie et l\u2019ind\u00e9pendance du salari\u00e9 peut remettre en question le risque li\u00e9 \u00e0 l\u2019assurance ch\u00f4mage. \uf076Si le salari\u00e9 est accept\u00e9 au r\u00e9gime ch\u00f4mage, il continue de cotiser et aura \u00e9ventuellement des droits lors de la fin de son contrat. \uf076Si le salari\u00e9 est refus\u00e9, la cotisation sera stopp\u00e9e et un remboursement de la part salariale et patronale pourra \u00eatre demand\u00e9 \u00e0 la CCSS. \u00c9l\u00e9ments de r\u00e9mun\u00e9ration soumis : il s'agit du salaire brut correspondant \u00e0 la r\u00e9mun\u00e9ration totale acquise dont les \u00e9l\u00e9ments sont d\u00e9finis aux articles 15, 16, 17, 19 et 20 du R\u00e8glement Int\u00e9rieur de la C.C.S.S. (voir la partie \u00ab primes et indemnit\u00e9s soumises \u00e0 cotisations \u00bb et \u00ab indemnit\u00e9s non-soumises \u00e0 cotisations \u00bb). Le maintien de salaire employeur n\u2019entre pas dans la base de cotisations pour toutes les cotisations recouvr\u00e9es par la CCSS. Contrairement \u00e0 la France, les primes de participation et d\u2019int\u00e9ressement sont soumises dans tous les cas (PEE ou non). Le plafond : le plafond d\u00e9fini par le bureau de l'UNEDIC s'applique. Il est fix\u00e9 pour chaque salari\u00e9 \u00e0 quatre plafonds de la S\u00e9curit\u00e9 Sociale fran\u00e7aise. Proratisation du plafond : \uf076Entr\u00e9e/sortie : le plafond \u00e0 retenir est r\u00e9duit \u00e0 due proportion du nombre de jours de la p\u00e9riode pendant laquelle le salari\u00e9 est employ\u00e9. Pour son calcul, le nombre de jours \u00e0 prendre en compte est le nombre de jours calendaires du mois, soit 28, 29, 30 ou 31 jours. Ex. : un salari\u00e9 entre dans l\u2019entreprise le 17 janvier 2022 : le plafond appliqu\u00e9 sera \u00e9gal \u00e0 15/31\u00e8me du plafond mensuel Ex. : un salari\u00e9 quitte l\u2019entreprise le 18 f\u00e9vrier 2022 : le plafond appliqu\u00e9 sera \u00e9gal \u00e0 18/28\u00e8me du plafond mensuel. Les cotisations sociales Assurance Ch\u00f4mage",
        "metadata": {
            "page": 98,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "225": {
        "segment": "\uf076Absence du salari\u00e9 : les p\u00e9riodes d\u2019absence quelle qu\u2019en soit la cause (maladie, maternit\u00e9, cong\u00e9s sans solde, etc.) donnent lieu \u00e0 r\u00e9duction du plafond annuel. Les absences inf\u00e9rieures \u00e0 la journ\u00e9e ne donnent pas lieu \u00e0 r\u00e9duction du plafond. Le calcul est effectu\u00e9 en nombre de jours calendaires selon la formule : Valeur mensuelle du Plafond/nbre de jours calendaires du mois x (nbre de jours calendaires du mois \u2013 nbre de jours calendaires d\u2019absence) Ex. : un salari\u00e9 a \u00e9t\u00e9 absent sans solde du vendredi 28 au lundi 31 janvier 2022. Le plafond du mois de janvier est \u00e9gal \u00e0 27/31 du plafond mensuel, soit 3428/31 x 27 = 2985,68 Cette formule doit \u00eatre appliqu\u00e9e m\u00eame lorsque l\u2019absence est r\u00e9gularis\u00e9e sur un bulletin post\u00e9rieur. Ex : bulletin de f\u00e9vrier 2022 \u2013 F\u00e9vrier travaill\u00e9 int\u00e9gralement \u2013 Absence le 31/01/2022 Le plafond sera alors de 27/28\u00e8me. P\u00e9riode de cong\u00e9s pay\u00e9s indemnis\u00e9e par une caisse de cong\u00e9s pay\u00e9s : le plafond annuel correspond aux p\u00e9riodes annuelles de travail r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es par l\u2019employeur. Les absences pour cong\u00e9s pay\u00e9s du b\u00e2timent impactent donc le montant du plafond comme les autres absences non-maintenues. \uf076Travail \u00e0 temps partiel : le plafond r\u00e9duit est obtenu par la formule suivante : Valeur mensuelle du plafond/dur\u00e9e l\u00e9gale du travail X (dur\u00e9e contractuelle du travail + heures compl\u00e9mentaires) Le plafond r\u00e9duit d\u2019un salari\u00e9 \u00e0 temps partiel se cumule, le cas \u00e9ch\u00e9ant, avec la r\u00e9duction du plafond au titre des p\u00e9riodes d\u2019emploi non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es. Ex. : un salari\u00e9 travaille 20 heures par semaine, soit 86,67h par mois. Plafond r\u00e9duit : 3864/169 x 86,67 = 1981,61 Lors de ce mois, le salari\u00e9 a fait 10 heures compl\u00e9mentaires : Plafond : 3864/169 x (86,67+10) = 2 210,25 Les cotisations sociales Assurance Ch\u00f4mage",
        "metadata": {
            "page": 99,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "226": {
        "segment": "Les cotisations sociales L\u2019Accident du Travail et la maladie professionnelle Les accidents survenus par le fait du travail, ou \u00e0 l'occasion du travail, en quelque lieu que celui-ci s'effectue, sont consid\u00e9r\u00e9s comme des accidents de travail et sont pris en charge conform\u00e9ment \u00e0 la Loi n. 636 du 11/01/1958 tendant \u00e0 modifier et \u00e0 codifier la l\u00e9gislation sur la d\u00e9claration, la r\u00e9paration et l'assurance des accidents du travail. Est \u00e9galement consid\u00e9r\u00e9 comme accident du travail, l'accident de trajet du travailleur salari\u00e9 survenu alors qu'il se rend de sa r\u00e9sidence, ou du lieu o\u00f9 il prend habituellement ses repas, \u00e0 son lieu de travail et vice-versa, \u00e0 la condition qu'il ne se soit pas d\u00e9tourn\u00e9 du parcours normal ou qu'il ne l'ait pas interrompu pour un motif \u00e9tranger \u00e0 son emploi. Le risque \u00ab accidents du travail/maladies professionnels \u00bb est g\u00e9r\u00e9 par des compagnies d\u2019assurances priv\u00e9es agr\u00e9\u00e9es, aupr\u00e8s desquelles l\u2019employeur est tenu de s\u2019assurer. Il s\u2019agit d\u2019une obligation l\u00e9gale. Tous les salari\u00e9s ont droit \u00e0 cette protection d\u00e8s le premier jour de travail. Les protections : \uf076Incapacit\u00e9 temporaire de travail : \u00e0 partir du premier jour qui suit l'accident (la journ\u00e9e de travail au cours de laquelle l\u2019accident s'est produit \u00e9tant int\u00e9gralement \u00e0 la charge du patron) : indemnit\u00e9 journali\u00e8re \uf076Incapacit\u00e9 permanente : rente calcul\u00e9e en fonction du taux d\u2019incapacit\u00e9 \uf076D\u00e9c\u00e8s : rente pour le conjoint survivant (voir dispositions particuli\u00e8res dans la loi)",
        "metadata": {
            "page": 100,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "227": {
        "segment": "L\u2019assiette de cotisation de l\u2019assurance Accident du Travail est pr\u00e9cis\u00e9e dans les conditions g\u00e9n\u00e9rales du contrat. De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, la r\u00e9mun\u00e9ration soumise est souvent exprim\u00e9e comme \u00ab les salaires et r\u00e9tributions de toute nature tels qu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s \u00e0 la CCSS \u00bb. Parfois, la mention de la CCSS n\u2019est pas indiqu\u00e9e, cependant l\u2019assiette de la CCSS ne saurait \u00eatre contest\u00e9e par l\u2019assureur, de toute fa\u00e7on, les indemnit\u00e9s seront calcul\u00e9es sur la base des salaires d\u00e9clar\u00e9s par l\u2019employeur. L\u2019assiette de cotisation peut donc \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme celle de la CCSS. Plafond ? Les salaires ne sont soumis \u00e0 aucun plafond, la totalit\u00e9 des salaires sont pris en compte pour la cotisation ainsi que pour le calcul des droits. En fonction de la typologie des salari\u00e9s et des diff\u00e9rents risques les affectant, l\u2019assurance peut imposer des groupes de cotisants avec des taux d\u2019assurance Accident du Travail s\u00e9par\u00e9. Ex. Administratifs : 0,75% / Commerciaux itin\u00e9rants : 1,50% / Ouvriers : 2,50% Enfin, une taxe assise sur le montant de la cotisation A.T. est recouvr\u00e9e par l\u2019assureur, elle s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 4% de la cotisation  depuis le 1er janvier 2022. Les cotisations sociales Accident du travail",
        "metadata": {
            "page": 101,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "228": {
        "segment": "Les cotisations sociales La Pr\u00e9voyance La convention collective nationale de retraite et de pr\u00e9voyance des cadres du 14 mars 1947, applicable \u00e0 Monaco, rend obligatoire pour un employeur de souscrire \u00e0 une pr\u00e9voyance garantie d\u00e9c\u00e8s dont la cotisation patronale est au minimum de 1.5% de la tranche A (plafond URSSAF). L\u2019employeur peut choisir un r\u00e9gime de pr\u00e9voyance plus favorable et peut aussi impacter le co\u00fbt d\u00e9passant les 1.5% minimum sur le bulletin du salari\u00e9. Parmi les protections compl\u00e9mentaires habituellement propos\u00e9es : \uf076Couverture invalidit\u00e9 \uf076Couverture incapacit\u00e9 temporaire de travail \uf076Couverture d\u00e9pendance \uf076Couverture d\u00e9c\u00e8s conjoint/enfants\u2026 La mise en place d\u2019une pr\u00e9voyance Non-Cadre est \u00e0 la discr\u00e9tion de l\u2019employeur, mais hautement recommand\u00e9 pour les salari\u00e9s ETAM du b\u00e2timent. Afin que les salari\u00e9s soient prot\u00e9g\u00e9s, il est indispensable qu\u2019une demande d\u2019adh\u00e9sion individuelle ait \u00e9t\u00e9 soumise \u00e0 l\u2019assureur et valid\u00e9e par celui-ci.",
        "metadata": {
            "page": 102,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "229": {
        "segment": "Les contrats de pr\u00e9voyance d\u00e9terminent l\u2019assiette de cotisation. Habituellement, l\u2019assiette prend en compte \u00ab les salaires et r\u00e9tributions de toute nature \u00bb sans r\u00e9ellement pr\u00e9ciser le d\u00e9tail. Certains assureurs se sont distingu\u00e9s lors de la crise COVID en indiquant que les indemnit\u00e9s vers\u00e9es au titre de l\u2019activit\u00e9 partielle devaient entrer dans la base de cotisation de la pr\u00e9voyance, \u00e0 d\u00e9faut, en cas de sinistre, elles se seraient positionn\u00e9es sur le salaire effectivement cotis\u00e9. A contrario, la CCSS, CAR, P\u00f4le Emploi, la retraite compl\u00e9mentaire ont tous accord\u00e9 des droits gratuits durant cette p\u00e9riode. Il est donc recommand\u00e9 d\u2019inclure un maximum d\u2019\u00e9l\u00e9ments du salaire brut dans la base de cotisation (exemple maintien de salaire). Plafond : France ou Monaco ? Les assureurs sont libres de proposer des contrats de pr\u00e9voyance qui se basent sur le plafond de la s\u00e9curit\u00e9 sociale fran\u00e7aise ou mon\u00e9gasque. La loi indique que le minimum pour un salari\u00e9 cadre est son salaire brut dans la limite du plafond de l\u2019URSSAF, cependant, de nombreux assureurs proposent des prestations bas\u00e9es sur la limite du plafond mon\u00e9gasque. Les cotisations sociales La pr\u00e9voyance",
        "metadata": {
            "page": 103,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "230": {
        "segment": "Les cotisations sociales La Mutuelle Contrairement \u00e0 la France qui a impos\u00e9 l\u2019obligation de fournir une mutuelle d\u2019entreprise \u00e0 tous les salari\u00e9s en 2016, \u00e0 Monaco la compl\u00e9mentaire sant\u00e9 reste un avantage qui ne peut \u00eatre mis en place que par la volont\u00e9 de l\u2019employeur. De m\u00eame, l\u2019employeur d\u00e9cide de la r\u00e9partition de la contribution (salariale/patronale). Selon le principe d\u2019\u00e9quit\u00e9, l\u2019employeur doit proposer la mutuelle \u00e0 tous ses salari\u00e9s ou bien selon des crit\u00e8res objectifs et raisonnables d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 l\u2019avance. Le salari\u00e9 est en droit de refuser l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 la mutuelle d\u2019entreprise. Les contrats de mutuelle fran\u00e7ais s\u2019adaptent aux remboursements de la CCSS. Les contrats de mutuelle pr\u00e9voient, dans la grande majorit\u00e9 des cas, des taux de cotisations bas\u00e9s sur un montant fixe, habituellement le plafond ARRCO-AGIRC. Le montant de la cotisation d\u00e9pend de la couverture et non du salaire brut ou de l\u2019activit\u00e9 de la personne. Le contrat peut pr\u00e9voir des protections pour le salari\u00e9 uniquement, mais aussi une extension pour ses ayants droits.",
        "metadata": {
            "page": 104,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "231": {
        "segment": "Les cotisations sociales Le fonds social (>50 salari\u00e9s) Ce n\u2019est pas r\u00e9ellement une cotisation sociale mais c\u2019est une contribution qui doit \u00eatre pr\u00e9sente sur le bulletin de salaire. Les partenaires sociaux ont sign\u00e9 le 7 f\u00e9vrier 1969 l\u2019avenant 8 \u00e0 la Convention Collective Nationale du Travail instaurant un Fonds Social. Cet avenant a \u00e9t\u00e9 \u00e9tendu par l\u2019arr\u00eat\u00e9 Minist\u00e9riel du 27 octobre 1969 qui lui a donn\u00e9 force r\u00e9glementaire. Condition : entreprises occupant plus de 50 salari\u00e9s On peut estimer que sont compris dans les effectifs : \uf076Tous les salari\u00e9s CDI et CDD quelque soit le Temps de travail effectu\u00e9 \uf076Les salari\u00e9s d\u00e9tach\u00e9s \uf076Les apprentis \uf076Un salari\u00e9 qui ex\u00e9cute son pr\u00e9avis On peut estimer que sont \u00e0 exclure des effectifs : \uf076les travailleurs int\u00e9rimaires \uf076l\u2019employeur, m\u00eame s\u2019il a un bulletin de salaire \uf076Un salari\u00e9 qui n\u2019ex\u00e9cute pas son temps de pr\u00e9avis (soit parce qu\u2019il l\u2019a demand\u00e9, soit parce que l\u2019employeur l\u2019a dispens\u00e9 de pr\u00e9sence) Le fonds social est destin\u00e9 \u00e0 promouvoir et coordonner les \u0153uvres sociales d\u00e9cid\u00e9es par le Comit\u00e9 de gestion. Le fonds social est aliment\u00e9 par une contribution patronale dont le taux est fix\u00e9 \u00e0 1% de la masse des salaires bruts. Sont exclus de l\u2019assiette de la contribution les salaires d\u00e9clar\u00e9s aux caisses sociales du Pr\u00e9sident Directeur G\u00e9n\u00e9ral, ou Administrateur D\u00e9l\u00e9gu\u00e9 (\u00e0 raison d\u2019un seul par soci\u00e9t\u00e9). Contribution vers\u00e9e par trimestre \u00e9chu sur un compte bancaire ouvert par l\u2019entreprise (les ordres de paiement devront r\u00e9sulter de signatures conjointes d\u2019un membre de la Direction et d\u2019un des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du personnel d\u00e9sign\u00e9 dans le Comit\u00e9 de Gestion).",
        "metadata": {
            "page": 105,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "232": {
        "segment": "Les d\u00e9clarations obligatoires Les d\u00e9clarations mensuelles Les d\u00e9clarations annuelles La prime 5% Les d\u00e9clarations trimestrielles",
        "metadata": {
            "page": 106,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "233": {
        "segment": "Les d\u00e9clarations mensuelles Les d\u00e9clarations  obligatoires",
        "metadata": {
            "page": 107,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "234": {
        "segment": "Les d\u00e9clarations obligatoires La d\u00e9claration CCSS (DSM) Connexion au service : https://employeur.caisses-sociales.mc/IDWETServAbEZk/index.zul?lang=FR Les t\u00e9l\u00e9services offerts aux employeurs (ou \u00e0 leur cabinet comptable) permettent de : \uf076Saisir ou t\u00e9l\u00e9transmettre une d\u00e9claration unique (CCSS - CAR - ASSURANCE CH\u00d4MAGE - CCPB - CMRC) \uf076\u00c9tablir un seul r\u00e8glement pour l'ensemble des cotisations dues aux diff\u00e9rents organismes. Les diff\u00e9rents types de d\u00e9claration : \uf076D\u00e9claration de salaire initiale : o P\u00e9riode de d\u00e9claration : du 25 de chaque mois au 10 du mois suivant o Possible uniquement si aucune d\u00e9claration de salaire n\u2019a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e pour le mois concern\u00e9 \uf076D\u00e9claration de salaire compl\u00e9mentaire : o Possibilit\u00e9 de faire une d\u00e9claration compl\u00e9mentaire \u00e0 tout moment o Cette d\u00e9claration compl\u00e8te la d\u00e9claration initiale, elle ne l\u2019annule pas. \uf076D\u00e9claration de sortie : la d\u00e9claration de salaire (initiale ou compl\u00e9mentaire) permet de d\u00e9clarer une sortie d\u2019effectif, cependant, il est possible de faire une d\u00e9claration de sortie directement.",
        "metadata": {
            "page": 108,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "235": {
        "segment": "Les d\u00e9clarations obligatoires La d\u00e9claration CCSS (DSM) La d\u00e9claration de salaires initiale La d\u00e9claration de salaire peut se faire de deux mani\u00e8res diff\u00e9rentes : \uf076Saisie des informations sur l\u2019espace d\u00e9di\u00e9 \uf076D\u00e9p\u00f4t d\u2019un fichier de d\u00e9claration \u00e9manant d\u2019un logiciel de paie param\u00e9tr\u00e9 (avec possibilit\u00e9 de modification en saisie si n\u00e9cessaire). Les informations \u00ab employeur \u00bb attendues : \uf076Matricule employeur : num\u00e9ro d\u2019 immatriculation de l\u2019employeur aux Caisses Sociales de Monaco. \uf076P\u00e9riode de d\u00e9claration : mois et ann\u00e9e de la p\u00e9riode de paye. Les informations \u00ab salari\u00e9s \u00bb attendues : \uf076Identification : o Matricule salari\u00e9 : num\u00e9ro d\u2019immatriculation du salari\u00e9 aux Caisses Sociales de Monaco. Lorsqu\u2019 il s\u2019agit d\u2019un nouveau salari\u00e9 pour lequel ce num\u00e9ro n\u2019est pas connu, renseigner avec 0. o Nom du salari\u00e9 : attention, pour les femmes mari\u00e9es, la CCSS attend en g\u00e9n\u00e9ral le nom marital m\u00eame si la personne n\u2019a pas souhait\u00e9 changer son nom. o Pr\u00e9noms du salari\u00e9 o Date de naissance du salari\u00e9 \uf076Le contrat : o Affiliation Assurance Ch\u00f4mage : OUI/NON o Affiliation Retraite Compl\u00e9mentaire ARRCO/ AGIRC : OUI/NON o Statut cat\u00e9goriel : CADRE / ASSIMILE CADRE / NON CADRE o T\u00e9l\u00e9travail : OUI/NON (attention t\u00e9l\u00e9travail pr\u00e9vu par la loi, pas le travail \u00e0 distance \u00e0 cause du COVID) o Pays de t\u00e9l\u00e9travail : si t\u00e9l\u00e9travail OUI, alors le pays de t\u00e9l\u00e9travail ne peut \u00eatre que MONACO ou FRANCE o Administrateur salari\u00e9 : OUI/NON (pour les SAM uniquement) o Travail \u00e0 temps partiel : OUI/NON (temps partiel = - de 39h par semaine)",
        "metadata": {
            "page": 109,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "236": {
        "segment": "Les d\u00e9clarations obligatoires La d\u00e9claration CCSS (DSM) La d\u00e9claration de salaires initiale \uf076La r\u00e9mun\u00e9ration : o Salaire brut total : la totalit\u00e9 du salaire entrant dans la base de cotisation (assiette identique pour toutes les cotisations recouvr\u00e9es par la CCSS) o Administrateur salari\u00e9 : l\u2019administrateur cotise sur la base CCSS \u00e0 hauteur du plafond, peu importe son salaire : \uf0fcMois d\u2019octobre : salaire entrant dans la base CCSS : 4 000\u20ac \uf0fcPlafond cumul\u00e9 CCSS = 9 300\u20ac (premier mois) \uf0fcBase de cotisation = plafond (9 300)",
        "metadata": {
            "page": 110,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "237": {
        "segment": "Les d\u00e9clarations obligatoires La d\u00e9claration CCSS (DSM) La d\u00e9claration de salaires initiale \uf076Les \u00e9v\u00e9nements : pour une p\u00e9riode de d\u00e9claration donn\u00e9e, plusieurs \u00e9v\u00e9nements peuvent \u00eatre d\u00e9clar\u00e9s concernant chaque salari\u00e9. o Entr\u00e9e du salari\u00e9 : indiquer la date, uniquement sur le mois d\u2019entr\u00e9e du salari\u00e9 o Sortie du salari\u00e9 : \uf0a7 Sortie physique : date de fin du contrat \uf0a7 Sortie administrative : date de fin du contrat + jours de CP non pris \u00e0 la fin du contrat o Pr\u00e9avis : facultatif o Cong\u00e9s pay\u00e9s : les cong\u00e9s pay\u00e9s sont d\u00e9clar\u00e9s accompagn\u00e9s des heures qu\u2019ils repr\u00e9sentent et des dates de d\u00e9but et de fin. En cas d\u2019affiliation de l\u2019employeur \u00e0 la CCPB , les heures et les dates de d\u00e9but et de fin des cong\u00e9s pay\u00e9s doivent obligatoirement \u00eatre d\u00e9clar\u00e9es. Dans tous les cas, les heures des cong\u00e9s pay\u00e9s doivent \u00eatre cumul\u00e9es dans les heures totales. o Cong\u00e9s sans solde : correspond aux cong\u00e9s sans solde, absences autoris\u00e9es, retards, absences injustifi\u00e9es, CTTR \u2026 Seules les dates sont \u00e0 indiquer. o Primes, rappels, indemnit\u00e9s, gratifications : indiquer le montant. Le montant de cet \u00e9l\u00e9ment doit \u00eatre compris dans le montant du salaire total d\u00e9clar\u00e9 (il faut le comprendre comme \u00ab dont prime de 1000\u20ac). Il est important de bien distinguer les primes du salaire car s\u2019il n\u2019y a pas de mention de prime, la CCSS comprend que c\u2019est du salaire li\u00e9 \u00e0 des heures de travail, cela a un impact pour les mois sans heures avec le paiement d\u2019une prime. o Maladie : indiquer les dates des p\u00e9riodes de maladie m\u00e9dicalement justifi\u00e9es du mois de d\u00e9claration, si pas d\u2019arr\u00eat maladie = cong\u00e9 sans solde. Si l\u2019arr\u00eat se termine sur un mois post\u00e9rieur, il faudra simplement indiquer une date de fin au dernier jour du mois de d\u00e9claration. o Maternit\u00e9, paternit\u00e9, adoption : indiquer les dates de p\u00e9riodes du mois de d\u00e9claration. o Accident du travail : indiquer les dates de p\u00e9riodes du mois de d\u00e9claration.",
        "metadata": {
            "page": 111,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "238": {
        "segment": "Les d\u00e9clarations obligatoires La d\u00e9claration CCSS (DSM) La d\u00e9claration de salaires initiale \uf076Assiettes globales de cotisations : o Assiette CCSS : calcul\u00e9e automatiquement, elle repr\u00e9sente la somme des salaires bruts totaux pour la p\u00e9riode de d\u00e9claration. o Assiette CAR : calcul\u00e9e automatiquement, elle repr\u00e9sente la somme des salaires bruts totaux pour la p\u00e9riode de d\u00e9claration. o Assiette CCPB : lorsque l\u2019employeur est affili\u00e9 \u00e0 la CCPB, l\u2019assiette CCPB repr\u00e9sente la somme des salaires bruts totaux, pour la p\u00e9riode de d\u00e9claration. o Assiette Assurance Ch\u00f4mage : le montant de l\u2019assiette globale doit \u00eatre saisi, il repr\u00e9sente la somme des salaires acquis dans la limite du plafond de contribution applicable, arrondie \u00e0 l\u2019\u20ac pr\u00e8s. En cas d\u2019erreur dans la d\u00e9claration, il est possible de contacter la CCSS afin qu\u2019ils suppriment le fichier de d\u00e9claration. Ils ne pourront pas la modifier.",
        "metadata": {
            "page": 112,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "239": {
        "segment": "Les d\u00e9clarations obligatoires La d\u00e9claration CCSS (DSM) La d\u00e9claration de salaire compl\u00e9mentaire   En cas d\u2019erreur sur une d\u00e9claration initiale, ou la connaissance d\u2019un \u00e9v\u00e9nement, ou autre, post\u00e9rieurement \u00e0 l\u2019\u00e9tablissement des bulletins de paie et de la d\u00e9claration de salaire, il est possible de faire une d\u00e9claration compl\u00e9mentaire \u00e0 tout moment. Le principe de base est que la compl\u00e9mentaire compl\u00e8te la d\u00e9claration d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9e, ce n\u2019est pas une \u00ab annule et remplace \u00bb et les informations saisies s\u2019additionnent \u00e0 celles d\u00e9j\u00e0 saisies sur la d\u00e9claration initiale. Il peut \u00eatre fait autant de d\u00e9clarations compl\u00e9mentaires que n\u00e9cessaire. Tout \u00e9l\u00e9ment pr\u00e9sent sur le bulletin de salaire d\u00e9pendant d\u2019un mois ant\u00e9rieur doit \u00eatre d\u00e9clar\u00e9 sur le mois concern\u00e9 \u00e0 l\u2019aide de la d\u00e9claration compl\u00e9mentaire. Exemple : maladie Mois pr\u00e9c\u00e9dent d\u00e9claration : octobre Salaire : 2000\u20ac Heures : 169h Mois de la d\u00e9claration : novembre Salaire 2000\u20ac - 500\u20ac car maladie du 18/10 au 22/10/2021 (39h de maladie) D\u00e9claration du mois de novembre : Salaire : 2000\u20ac (sur le mois de novembre pas d\u2019absence donc salaire complet) Nombre d\u2019heures : 169h D\u00e9claration compl\u00e9mentaire du mois d\u2019octobre : Salaire : -500\u20ac Heures : -39h \u00c9v\u00e9nement = Maladie du 18 au 22/10 Au final , la CCSS retiendra pour octobre : 2000-500 = 1500\u20ac de salaire et 169-39 = 130h de travail Pour l\u2019assiette Assurance Ch\u00f4mage , on d\u00e9duira les 500\u20ac, soit sur la d\u00e9claration de novembre, soit sur la compl\u00e9mentaire d\u2019octobre.",
        "metadata": {
            "page": 113,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "240": {
        "segment": "Les d\u00e9clarations obligatoires La d\u00e9claration CCSS (DSM) Le paiement (au plus tard le 10 du mois suivant !) Une fois qu\u2019une d\u00e9claration initiale ou compl\u00e9mentaire est effectu\u00e9e, le montant est calcul\u00e9 en fonction de la d\u00e9claration. Cela peut \u00eatre un d\u00e9bit \u00e0 payer ou bien un cr\u00e9dit qui sera d\u00e9duit lors d\u2019un prochain paiement dans le cas d\u2019une d\u00e9claration compl\u00e9mentaire. Lors de cette \u00e9tape, le d\u00e9tail des cotisations dues est disponible afin de v\u00e9rifier caisse par caisse l\u2019exactitude des montants \u00e0 payer. Le solde indiquera les \u00e9ventuels cr\u00e9dits ou d\u00e9bits des p\u00e9riodes ant\u00e9rieures (ex. majorations de retard, compl\u00e9mentaire n\u00e9gative\u2026). \u00c0 noter qu\u2019il est possible de modifier le montant \u00e0 payer directement depuis ce module. M\u00eame s\u2019il est conseill\u00e9 de payer le montant calcul\u00e9, il peut \u00eatre utile de modifier le montant, par exemple lorsqu\u2019on souhaite v\u00e9rifier un cr\u00e9dit disponible ou lorsqu\u2019on a demand\u00e9 un \u00e9ch\u00e9ancier de paiement \u00e0 la CCSS. La majoration de retard pour un paiement apr\u00e8s le 10 du mois suivant est de 10% + 1% d\u2019int\u00e9r\u00eats par mois. La CCSS peut \u00e9ventuellement accepter une demande de remise gracieuse motiv\u00e9e pour la majoration de retard, par contre, ils ne peuvent pas annuler les int\u00e9r\u00eats de retard. 2 solutions sont mises \u00e0 la disposition de l\u2019employeur pour le paiement : \uf076Le plus habituel : le t\u00e9l\u00e9paiement. L\u2019employeur (ou son cabinet comptable) t\u00e9l\u00e9paie en 2 clics \uf076Le Titre Interbancaire de paiement : l\u2019employeur imprime un T.I.P., le signe et l\u2019envoie \u00e0 la CCSS pour autoriser le pr\u00e9l\u00e8vement. \u00c0 noter que les paiements par ch\u00e8que ou virement bancaire ne sont plus admis comme moyen de paiement valable. En cas d\u2019utilisation, le paiement \u00e9vitera la majoration de retard et les int\u00e9r\u00eats, mais une majoration de 30\u20ac pour \u00ab moyen de paiement non-valable \u00bb sera d\u00e9clench\u00e9e.",
        "metadata": {
            "page": 114,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "241": {
        "segment": "Les d\u00e9clarations obligatoires La d\u00e9claration CCSS (DSM) La d\u00e9claration de sortie Les employeurs ont l\u2019obligation de proc\u00e9der \u00e0 la d\u00e9claration de toute sortie d\u2019un salari\u00e9 de leurs effectifs, dans les sept jours suivant la date de sortie administrative. Les prestations ind\u00fbment servies du fait d\u2019une d\u00e9claration de sortie tardive seront mises \u00e0 la charge de l\u2019employeur qui n\u2019a pas satisfait \u00e0 cette obligation. Il peut donc arriver que l\u2019employeur ne puisse attendre la d\u00e9claration mensuelle pour d\u00e9clarer la sortie d\u2019un salari\u00e9. Dans ce cas-l\u00e0 , en se connectant \u00e0 son espace d\u00e9di\u00e9 sur le site de la CCSS, il pourra proc\u00e9der uniquement \u00e0 la d\u00e9claration de sortie d\u2019un ou plusieurs salari\u00e9s, sur le m\u00eame principe que celui \u00e9voqu\u00e9 lors de la pr\u00e9sentation de la d\u00e9claration initiale. \u00c0 savoir, toutes les d\u00e9clarations et tous les paiements effectu\u00e9s sont conserv\u00e9s en consultation sur le site de la CCSS. De plus, sur cet espace, l\u2019employeur re\u00e7oit les rapports de contr\u00f4le, les r\u00e9gularisations annuelles et peut aussi permettre de transmettre des documents \u00e0 la CCSS (ex. attestations d\u2019absence).",
        "metadata": {
            "page": 115,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "242": {
        "segment": "Les d\u00e9clarations trimestrielles Les d\u00e9clarations  obligatoires",
        "metadata": {
            "page": 116,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "243": {
        "segment": "Les d\u00e9clarations obligatoires La Pr\u00e9voyance La pr\u00e9voyance se d\u00e9clare traditionnellement par trimestre. Le bordereau est fourni par l\u2019assureur et doit \u00eatre compl\u00e9t\u00e9  selon les r\u00e8gles de l\u2019assureur. De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, la d\u00e9claration se pr\u00e9sente s\u00e9par\u00e9e entre les contrats cadres et non-cadres. L\u2019assureur demande la base salariale globale pour chaque cat\u00e9gorie ou pour l\u2019ensemble du personnel en fonction du  type de contrat. La base d\u00e9clar\u00e9e et le montant \u00e0 payer doivent  correspondre \u00e0 l\u2019\u00e9tat de charges. Les paiements constituent des acomptes. La date de paiement d\u00e9pend du contrat, g\u00e9n\u00e9ralement les sommes sont exigibles entre le 10 et le 25 du mois suivant la fin du trimestre civil. Parfois, la pr\u00e9voyance peut se payer au forfait pour une  certaine masse salariale maximum, dans ce cas les salaires ne sont pas demand\u00e9s, un montant est pr\u00e9lev\u00e9  chaque trimestre ou chaque mois. Certains assureurs ont mis en place des sites internet de  d\u00e9claration et de t\u00e9l\u00e9paiement, cependant la plupart des assureurs utilisent encore des d\u00e9clarations papier. APPEL DE COIISATION IRIMESIRIEL N' Police Client Cateqorie 'EVOYANCE COLLECTIVE Nombre de Cotisants P\u00e9riode Cat\u00e9gorie B\u00e9n\u00e9ficiaires Du 01/01/2022au 31/03/2022 Pr\u00e9voyance Ensemble du Personnel Assiette (en Euros ou nbre de Base Taux Cotisations cotisants ) TRANCHE A 47 465.23 1,5100 716.72 Montant Payer pour la P\u00e9riode 716.72 Dans le cas de l'activit\u00e9 partielle CTTR , les cotisations s'appliquent sur l'indemnit\u00e9 brute vers\u00e9e par Pemployeur au salari\u00e9 au titre de la suspension de l'activit\u00e9",
        "metadata": {
            "page": 117,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "244": {
        "segment": "Les d\u00e9clarations obligatoires La Mutuelle Contrairement \u00e0 la France qui a impos\u00e9 l\u2019obligation de fournir une mutuelle d\u2019entreprise \u00e0 tous les salari\u00e9s en 2016, \u00e0  Monaco, la compl\u00e9mentaire sant\u00e9 reste un avantage qui ne peut \u00eatre mis en place que par la volont\u00e9 de l\u2019employeur. De m\u00eame, l\u2019employeur d\u00e9cide de la r\u00e9partition de la contribution (salariale/patronale).  Selon le principe d\u2019\u00e9quit\u00e9, l\u2019employeur doit proposer la mutuelle \u00e0 tous ses salari\u00e9s ou bien selon des crit\u00e8res objectifs et  raisonnables d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 l\u2019avance. Le salari\u00e9 est en droit de refuser l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 la mutuelle d\u2019entreprise. Les contrats de mutuelle fran\u00e7ais s\u2019adaptent aux remboursements de la CCSS. Les contrats mutuelle pr\u00e9voient dans la grande majorit\u00e9 des cas des  taux de cotisations bas\u00e9 sur un montant fixe, habituellement le  plafond ARRCO-AGIRC. Le montant de la cotisation d\u00e9pend de la couverture et non du  salaire brut ou de l\u2019activit\u00e9 de la personne. Le contrat peut pr\u00e9voir des protections pour le salari\u00e9 uniquement mais aussi une extension pour ses ayants droits.   Certaines mutuelles ne demandent pas de d\u00e9claration trimestrielle, elles transmettent une facture en fonction des contrats connus. Il est important de s\u2019assurer que les montants indiqu\u00e9s sur la  d\u00e9claration ou la facture sont identiques \u00e0 ceux pr\u00e9sents dans l\u2019\u00e9tat des charges. APPEL DE ConSATON TABIESTRIEL Npck Kal1 SANTECOLLECTTVI Nombe Cchcenis Perog CakcieBkaics Du 0101/2621 2L 31022021 FxbrS - iyFilk Chizo 14 | 839iak Colts - Ilians Adulta 1 n50 765.13 41136 Enleni 41 136 Uyo 370.22 Montant: Payer pour la Ponode 1135.35",
        "metadata": {
            "page": 118,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "245": {
        "segment": "Les d\u00e9clarations annuelles Les d\u00e9clarations  obligatoires",
        "metadata": {
            "page": 119,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "246": {
        "segment": "Les d\u00e9clarations obligatoires Le 13\u00e8me coupon CCSS/CAR La CCSS ne demande pas de d\u00e9claration annuelle \u00e0 proprement parler pour les cotisations CCSS et CAR. Etant donn\u00e9   qu\u2019elle a d\u00e9j\u00e0 toutes les d\u00e9clarations nominatives de l\u2019ann\u00e9e, elle op\u00e8re chaque ann\u00e9e aux environs de f\u00e9vrier/mars au  calcul du 13\u00e8me coupon. En fonction des d\u00e9clarations effectu\u00e9es, la CCSS va v\u00e9rifier les bases de cotisations d\u00e9clar\u00e9es  par les employeurs sont correctes (notamment en terme de nombre de plafonds d\u00e9compt\u00e9s et pour la coh\u00e9rence des  plafonnements.) Depuis 2022, elle envoie le 13\u00e8me coupon \u00e0 tous les employeurs m\u00eame s\u2019il n\u2019y a pas de diff\u00e9rence. Lorsqu\u2019une diff\u00e9rence est point\u00e9e par le coupon, l\u2019employeur doit v\u00e9rifier si cette diff\u00e9rence vient d\u2019une erreur de  d\u00e9claration ou bien si le montant indiqu\u00e9 est correct.   S\u2019il y a un cr\u00e9dit ou un d\u00e9bit, l\u2019employeur le paiera par t\u00e9l\u00e9paiement (ou d\u00e9duira le cr\u00e9dit) et r\u00e9gularisera les bulletins de  salaire concern\u00e9s si besoin. Des erreurs de d\u00e9clarations pouvant \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme minimes peuvent avoir des impacts importants, par  exemple, si on d\u00e9clare du salaire sur une p\u00e9riode sans heure, la CCSS comptabilisera un plafond car ils partent du  principe que si c\u2019est du salaire, il y aurait d\u00fb avoir des heures. Pour faire les choses bien, il aurait fallu indiquer que le  montant d\u00e9clarer correspond \u00e0 une prime. Si l\u2019\u00e9tat fait appara\u00eetre un cr\u00e9dit sur la cotisation CAR, \u00e9tant donn\u00e9 qu\u2019il y a une part salariale, le salari\u00e9 concern\u00e9  recevra un courrier lui indiquant que l\u2019employeur lui doit x\u20ac.",
        "metadata": {
            "page": 120,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "247": {
        "segment": "Les d\u00e9clarations obligatoires Le 13\u00e8me coupon CCSS/CAR Exemple : Nous vous prions de bien vouloir trouver, ci-apr\u00e8s le tableau des r\u00e9gularisations annuelles accompagn\u00e9 de T\u00e9tat r\u00e9capitulatif des salaires d\u00e9clar\u00e9s et des bases cotisables apr\u00e8s application des r\u00e8gles de plafonnement; cn cas de redressement de Vassiette de cotisation C.A.R., V\u00e9tat faisant appara\u00eetre nominativement les r\u00e9gularisations de la part salariale. SALAIRES R\u00c9GIME DIFF\u00c9RENCES REDRESSEMENT D\u00c9CLAR\u00c9S SOUMIS \u00c0 COTISATIONS COTISATIONS ccss 00 00 0 , 00 0 , 00 ccss CGCS 120 596,57 120 661 , 09 64 , 52 9 , 77 CAR 120 596,57 120 661 ,09 64 , 52 9 , 43 Employeur n? 18337 Folio n' Monaco, le 25/02/2019 SALARI\u00c9S SALAIRES REDRESSEMENT MATRICULE DIFF\u00c9RENCES NoM PRENOM D\u00c9CLAR\u00c8S SOUMIS \u00c0 COTISATION PART SALARIALE 527461 36 319,22 36 383 , 74 64 , 52 4 , 22",
        "metadata": {
            "page": 121,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "248": {
        "segment": "Les d\u00e9clarations obligatoires Le 13\u00e8me coupon CCSS/CAR CCss QMI 042 Code Nbre Montant Salaires Salaires Diff\u00e9rences Salaires Salaires Differences 1i NOM ET PR\u00c9NOM salari\u00e9 mois aes cotisables D\u00e9passements tax\u00e9s a taxer cotisables Depassements tax\u00e9s \u00e0 taxer trav salaires bruts 0u (13) 36.383 64 , 52 64 , 52 64 , 52 64 , 52 36.383 , 74 36.319,22 36 .383 , 74 36 .319,22 27 . 838 00 0 , 00 0 , 00 27 .838 27 . 838 , 27 .838 , 27 . 838 11.084 00l 0 , 00 0 , 00 11 . 084 11 , 084 , 69 11 . 084 , 69 11 . 084 994 , 87 0 , 00 0 , 00 5 .994 , 87 5 .994 ,87 5 . 994 , 87 5 . 994 , 87 4 . 736 , 43 0 , 00 4 . 736 4 , 736 , 43 4 . 736 , 43 4 .736 , 43 12 33.100 , 00 uoi 0 , 00 33 . 100 , 00 33 .100 , 00 33 . 100 , 00 33 .100 , 00 1.522 , 92 0 , 00 1.522 1.522, 92 1,522 1.522 , 92 Total (+) 64 Total ( ) 120 661 , 09 64 , 52 MONACO LE 25/02/2019 Total de chaque 120. 661 ,09 120 .596,57 120 . 661 ,09 120.596 ,57 oolonne du follo",
        "metadata": {
            "page": 122,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "249": {
        "segment": "Les d\u00e9clarations obligatoires Le remboursement de la pr\u00e9voyance CCPB Nous avons indiqu\u00e9 que les ETAM n\u2019\u00e9taient pas concern\u00e9s par la pr\u00e9voyance de la CCPB, malgr\u00e9 \u00e7a le taux de  cotisation comprend tout de m\u00eame la part de la pr\u00e9voyance. Afin de ne pas l\u00e9ser l\u2019employeur, la CCPB fait un contr\u00f4le annuel et rembourse les sommes cotis\u00e9es pour la pr\u00e9voyance  des ETAM.",
        "metadata": {
            "page": 123,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "250": {
        "segment": "Les d\u00e9clarations obligatoires La D\u00e9claration R\u00e9capitulative Annuelle (D.R.A.) Tous les ans, la CCSS demande une d\u00e9claration annuelle afin que l\u2019employeur v\u00e9rifie l\u2019exactitude des sommes d\u00e9clar\u00e9es  pour l\u2019assurance ch\u00f4mage. Cette d\u00e9claration doit \u00eatre faite entre mars et le 10/04  habituellement. Cette d\u00e9claration annuelle est n\u00e9cessaire car les  montants soumis \u00e0 l\u2019assurance ch\u00f4mage lors des  d\u00e9clarations mensuelles sont uniquement  d\u00e9claratifs, aucun contr\u00f4le n\u2019est effectu\u00e9 par la CCSS. Si l\u2019employeur s\u2019aper\u00e7oit d\u2019un \u00e9cart entre son \u00e9tat des charges et le r\u00e9capitulatif de la CCSS, il devra entrer  la masse r\u00e9elle de l\u2019ann\u00e9e. Cela engendrera un d\u00e9bit  ou un cr\u00e9dit de cotisations. Employeur Exercice 2021 Date de transmission 04/03/2022 \u00e9riode Type Masse salariale Janvier D\u00e9claration 920 F\u00e9vrier D\u00e9claration 920 Mars D\u00e9claration 12 232 Avril D\u00e9claration 10 020 Mai D\u00e9claration 11 383 Juin D\u00e9claration 11 280 Juillet D\u00e9claration 12 877 Aout D\u00e9claration 13 397 Septembre D\u00e9claration 067 Octobre D\u00e9claration 612 Novembre D\u00e9claration 10 170 D\u00e9cembre D\u00e9claration 7721 P\u00e9riode Masse r\u00e9elle Masse soumise Diff\u00e9rence Taux R\u00e9gularisation Janvier D\u00e9cembre 127 599 127 599 6,45 Montant",
        "metadata": {
            "page": 124,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "251": {
        "segment": "Les d\u00e9clarations obligatoires La d\u00e9claration annuelle de pr\u00e9voyance Certains organismes d\u2019assurance pr\u00e9voyance demandent une d\u00e9claration nominative annuelle, soit sur un support  d\u00e9fini, soit via une d\u00e9claration au format Excel o\u00f9 seulement les champs sont d\u00e9finis. Cette d\u00e9claration est exig\u00e9e courant janvier. Liste des personnes relevant duldes groupe(s) de cotisants du 01/12/2021 au 31/12/2021 Le 14/01/2022 Apporteur N\" Contrat Tout nouvel incorpor\u00e9 doit compl\u00e9ter une demande individuelle daffiliation et son questionnaire m\u00e9dical.   Si cette formalit\u00e9 n'a pas d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 accomplie, merci de la joindre \u00e0 cette d\u00e9claration_ En effet, le seul paiement de la cotisation ne vaut pas acceptation de lassureur. Colonnes \u00e0 compl\u00e9ter en fonction de Date Type Sit. Cat. Gpe Date Date Temps la base tarif No Nb NOM Pr\u00e9nom Naissance B\u00e9n\u00e9f . Fam. Prof. Cotist Incorporation Radiation de Indiquer les salaires ou plafond de ordre enlants (JJMNIIAAAA) (JJMNIIAAAA) (JJMNIIAAAA) pr\u00e9sence Pexercice ci-dessus TIMC T2MC 08/12/ 002 06/12/2021 10096 5812.77",
        "metadata": {
            "page": 125,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "252": {
        "segment": "Les d\u00e9clarations obligatoires La d\u00e9claration de masse salariale Accident du Travail La cotisation Accident du Travail est vers\u00e9e via une provision en d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e (civile ou contractuelle) sur la base  d\u2019une estimation pour les nouveaux contrats ou sur la base des salaires de l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. Le mois suivant la cl\u00f4ture de la p\u00e9riode, l\u2019assureur transmet une demande de d\u00e9claration de masse salariale afin de  faire une r\u00e9vision de la cotisation sociale due en fonction de la provision d\u00e9j\u00e0 vers\u00e9e. Attention, certains assureurs fran\u00e7ais appellent ce contrat d\u2019assurance A.T. \u00ab pr\u00e9voyance \u00bb s\u00fbrement car leur logiciel ne  pr\u00e9voit le type d\u2019assurance A.T., inexistant en France pour les soci\u00e9t\u00e9s d\u2019assurance. La d\u00e9claration peut comporter plusieurs groupes de cotisants ayant des taux de cotisation diff\u00e9rents (ex. admin et  ouvriers). CONTRAT PREVOYANCE ASSIETTE DE % TAUX DE MONTANT DE LA PERIODE BASE COTISATION DU AU TARIF COTISATIONS \u20ac COTISATION Groupe(s) de cotisants (A) A REGLER (AxB) 001 PERS ADMIN 01/11/21 31/12/21 BRUT 5 812,77 0,5250 30,52 TOTAL DES COTISATIONS DE LA PERIODE (C) : 30,52 \u20ac TOTAL DES COTISATIONS DEJA PAYEES (D) 32.81 \u20ac La photocopie de ce document ainsi que la preuve de votre r\u00e8glement valent quittance. 2.29 \u20ac Document et r\u00e8glement \u00e0 retourner \u00e0 :",
        "metadata": {
            "page": 126,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "253": {
        "segment": "Les d\u00e9clarations obligatoires La D\u00e9claration Annuelle Sp\u00e9ciale (D.A.S. fiscale) En Principaut\u00e9 de Monaco, le pr\u00e9l\u00e8vement \u00e0 la source mis en place par le Gouvernement fran\u00e7ais est inop\u00e9rant. Les salari\u00e9s travaillant \u00e0 Monaco qui sont fiscalement imposables en France d\u00e9clarent leurs revenus \u00e9trangers tous les ans  via la d\u00e9claration d\u2019imp\u00f4ts comme les autres r\u00e9sidents fiscalement imposables en France. M\u00eame si le pr\u00e9l\u00e8vement ne se fait pas \u00e0 Monaco, le salari\u00e9 doit obligatoirement mettre en place un acompte mensuel  afin de r\u00e9gler le montant de l\u2019imp\u00f4t qu\u2019il estime en fonction de son salaire. La France et Monaco ont sign\u00e9 un accord bilat\u00e9ral d\u2019information qui oblige la Principaut\u00e9 \u00e0 fournir aux Services Fiscaux  fran\u00e7ais les sommes qui ont \u00e9t\u00e9 vers\u00e9es \u00e0 des personnes physiques ou morales domicili\u00e9es ou \u00e9tablies en France ou \u00e0  des personnes de nationalit\u00e9 fran\u00e7aise r\u00e9sidant \u00e0 Monaco, non-titulaire du certificat de domicile. Afin de r\u00e9pondre \u00e0 cette obligation, les Services Fiscaux mon\u00e9gasques exigent de chaque soci\u00e9t\u00e9 qu\u2019elle lui fournisse la  liste des personnes et les montants vers\u00e9s par le biais de la D\u00e9claration Annuelle Sp\u00e9ciale.   Cette d\u00e9claration doit \u00eatre transmise aux services fiscaux avant le 1er avril de l\u2019ann\u00e9e suivante.",
        "metadata": {
            "page": 127,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "254": {
        "segment": "Les d\u00e9clarations obligatoires La D\u00e9claration Annuelle Sp\u00e9ciale (D.A.S. fiscale) DAS PARTIE I Cette partie est r\u00e9serv\u00e9e essentiellement aux salaires vers\u00e9s. \u00c0 savoir qu\u2019\u00e0 Monaco il n\u2019y a pas de notion de net  imposable, car il n\u2019y a pas d\u2019imposition sur les salaires. De ce fait, le montant \u00e0 indiquer dans cette d\u00e9claration peut se  r\u00e9sumer au montant net per\u00e7u, peu importe si ces sommes sont imposables ou non. Dans la colonne \u00abobservations\u00bb, on  doit y indiquer en commentaire les sommes correspondant \u00e0 des remboursements de frais ou des indemnit\u00e9s particuli\u00e8res  (ex. licenciement ou indemnit\u00e9 de panier). PRINCIPAUTE DE MONACO DECLARATION DES REMUNERATIONS PAYEES AU COURS DE L'ANNEE DIRECTION DES SERVICES FISCAUX souscrire avant Ier avrll de l'ann\u00e9e sulvante des personnes physiques ou morales domicili\u00e9es, r\u00e9sidentes ou ayant leur si\u00e8ge en France et \u00e0 des Fran\u00e7ais r\u00e9sidant \u00e0 \"Le Panoram ? 57 , rue Grinaldi Monaco assujettis limp\u00f4t sur revenu en France en veru larticle convention franco-mon\u00e9gasque du 18 mai BP 475 1962 2077 d4 18 29011945) MC 98012 MONACO CEDEX Jate r\u00e9ception N? de Dossier TVA Tel. +377 98 98 81 36 Fax +377 98 98 81 55 Soechihies zette 9hes Courriel: isb_fiscaux@gouv.mc DENOMINATION COMMERCIALE OU SOCIALE NOM , PRENOM EN DOUBLE Foression acuyue ocet socal EXEMPLAIRE Adresse donic e0u siege socia Enail . Etat des b\u00e9n\u00e9ficiaires de traitements, salaires; pensions, rentes viag\u00e8res avantagcs cn naturc; appointements fixcs ou proportionncls ct, en g\u00e9n\u00e9ral, r\u00e9tributions ou allocations detoute naturc Montants Observations Adresse complete dudomicile residence nets percus Mndguer Djiamrent hachon deafomnargoocoondanta Nom Prenom 1 Profession (N , rue Ccosatins aux Caisse, Socoics CCs ieMocureocng etab Wua deindeonges Cejunes cadiienes @ Date de cntues chanoeocnts De atusocn",
        "metadata": {
            "page": 128,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "255": {
        "segment": "Les d\u00e9clarations obligatoires La D\u00e9claration Annuelle Sp\u00e9ciale (D.A.S. fiscale) DAS PARTIE II Cette partie est g\u00e9n\u00e9ralement compl\u00e9t\u00e9e par le service comptabilit\u00e9 qui doit y indiquer entre autres les honoraires, commissions,  indemnit\u00e9s de g\u00e9rance/administrateur (\u2026) vers\u00e9es \u00e0 des personnes physiques ou morales domicili\u00e9es ou \u00e9tablies en France ou  bien  \u00e0 des personnes de nationalit\u00e9 fran\u00e7aise habitant \u00e0 Monaco et soumis \u00e0 l\u2019imp\u00f4ts fran\u00e7ais. Le seuil minimum pour cette partie est 1200\u20ac T.T.C. Il - Etat des b\u00e9n\u00e9ficiaires dhonoraires de vacations, courtages , commissions ristournes, participation aux b\u00e9n\u00e9fices (associ\u00e9s de SNC et SCS, notamment) jetons de pr\u00e9sence; droits dauteurs Montants Observations Beneticiaires Prolession ou objet Adresse complete (indiquer. rolanment fractcn des ( Nom, Prenom; D\u00e9nomination) social CP. Vile) per\u00e7us scMnes Coesocncent 3 025 ( TVAincluse enboursenenis",
        "metadata": {
            "page": 129,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "256": {
        "segment": "Les d\u00e9clarations obligatoires La D\u00e9claration Annuelle Sp\u00e9ciale (D.A.S. fiscale) Questions :  Un salari\u00e9 fran\u00e7ais r\u00e9sidant en France doit-il \u00eatre pr\u00e9sent sur cette d\u00e9claration ? Un salari\u00e9 italien r\u00e9sidant en France doit-il \u00eatre pr\u00e9sent sur cette d\u00e9claration ? Un salari\u00e9 br\u00e9silien r\u00e9sidant en France doit-il \u00eatre pr\u00e9sent sur cette d\u00e9claration ? Un salari\u00e9 fran\u00e7ais r\u00e9sidant \u00e0 Monaco doit-il \u00eatre pr\u00e9sent sur cette d\u00e9claration ? Un salari\u00e9 italien r\u00e9sidant \u00e0 Monaco doit-il \u00eatre pr\u00e9sent sur cette d\u00e9claration ? Un salari\u00e9 fran\u00e7ais r\u00e9sidant \u00e0 Vintimille (Italie) doit-il \u00eatre pr\u00e9sent sur cette d\u00e9claration ? Un salari\u00e9 italien r\u00e9sidant en Italie doit-il \u00eatre pr\u00e9sent sur cette d\u00e9claration ? Un salari\u00e9 am\u00e9ricain ayant r\u00e9sid\u00e9 en France de janvier \u00e0 mars et ayant d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 \u00e0 Monaco au 1er avril doit-il \u00eatre  pr\u00e9sent sur cette d\u00e9claration ? Un salari\u00e9 croate ayant r\u00e9sid\u00e9 \u00e0 Monaco de janvier \u00e0 mars et ayant d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 \u00e0 Nice au 1er avril doit-il \u00eatre pr\u00e9sent sur  cette d\u00e9claration ?",
        "metadata": {
            "page": 130,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "257": {
        "segment": "Les d\u00e9clarations obligatoires La D\u00e9claration Annuelle Sp\u00e9ciale (D.A.S. fiscale) Correction Questions :  Un salari\u00e9 fran\u00e7ais r\u00e9sidant en France doit-il \u00eatre pr\u00e9sent sur cette d\u00e9claration ? Oui car r\u00e9sident fiscal fran\u00e7ais. Un salari\u00e9 italien r\u00e9sidant en France doit-il \u00eatre pr\u00e9sent sur cette d\u00e9claration ? Oui car r\u00e9sident fiscal fran\u00e7ais. Un salari\u00e9 br\u00e9silien r\u00e9sidant en France doit-il \u00eatre pr\u00e9sent sur cette d\u00e9claration ? Oui car r\u00e9sident fiscal fran\u00e7ais. Un salari\u00e9 fran\u00e7ais r\u00e9sidant \u00e0 Monaco doit-il \u00eatre pr\u00e9sent sur cette d\u00e9claration ? Ca d\u00e9pend s\u2019il a un certificat de domicile ou non, c\u2019est-\u00e0-dire s\u2019il doit d\u00e9clarer des imp\u00f4ts en France ou non. Un salari\u00e9 italien r\u00e9sidant \u00e0 Monaco doit-il \u00eatre pr\u00e9sent sur cette d\u00e9claration ? Non, ce n\u2019est pas un r\u00e9sident fiscal fran\u00e7ais. Un salari\u00e9 fran\u00e7ais r\u00e9sidant \u00e0 Vintimille (Italie) doit-il \u00eatre pr\u00e9sent sur cette d\u00e9claration ? Non, ce n\u2019est pas un r\u00e9sident fiscal fran\u00e7ais. Un salari\u00e9 italien r\u00e9sidant en Italie doit-il \u00eatre pr\u00e9sent sur cette d\u00e9claration ? Non, ce n\u2019est pas un r\u00e9sident fiscal fran\u00e7ais. Un salari\u00e9 am\u00e9ricain ayant r\u00e9sid\u00e9 en France de janvier \u00e0 mars et ayant d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 \u00e0 Monaco au 1er avril doit-il \u00eatre  pr\u00e9sent sur cette d\u00e9claration ? Oui, en indiquant uniquement les salaires per\u00e7us sur la p\u00e9riode o\u00f9 il r\u00e9sidait en France et en indiquant en commentaire la  date de changement de r\u00e9sidence. Un salari\u00e9 croate ayant r\u00e9sid\u00e9 \u00e0 Monaco de janvier \u00e0 mars et ayant d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 \u00e0 Nice au 1er avril doit-il \u00eatre pr\u00e9sent sur  cette d\u00e9claration ? Oui, en indiquant uniquement les salaires per\u00e7us sur la p\u00e9riode o\u00f9 il r\u00e9sidait en France et en indiquant en commentaire la  date de changement de r\u00e9sidence.",
        "metadata": {
            "page": 131,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "258": {
        "segment": "Les indemnit\u00e9s non-soumises  \u00e0 cotisations  CCSS-CAR-CCPB-P\u00f4le Emploi Les indemnit\u00e9s de repas La prime 5% Les frais professionnels Les indemnit\u00e9s de transport",
        "metadata": {
            "page": 132,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "259": {
        "segment": "Les indemnit\u00e9s non-soumises \u00e0 cotisations  CCSS-CAR-CCPB-P\u00f4le Emploi L\u2019article 15 du r\u00e8glement int\u00e9rieur des caisses sociales liste les sommes consid\u00e9r\u00e9es comme du salaire \u00e0 soumettre aux  cotisations recouvr\u00e9es par la CCSS (CCSS, CAR, CCPB et P\u00f4le Emploi) : \uf076Les avantages en esp\u00e8ces ou en nature servis par l\u2019employeur \uf076Les pourboires,  \uf076Les indemnit\u00e9s pour charges de familles autres que les allocations familiales, \uf076Les primes d\u2019anciennet\u00e9, d\u2019assiduit\u00e9, de propret\u00e9, de rendement,  \uf076Les primes de production,  \uf076Les participations aux b\u00e9n\u00e9fices,  \uf076Les indemnit\u00e9s pour travaux dangereux ou insalubres ,  \uf076Les indemnit\u00e9s de pr\u00e9avis, que l\u2019int\u00e9ress\u00e9 continue ou non \u00e0 travailler pendant la dur\u00e9e du pr\u00e9avis,  \uf076Les majorations pour heures suppl\u00e9mentaires, travail de nuit, travail le dimanche et les jours f\u00e9ri\u00e9s,  \uf076Les gratifications \u00e0 la seule exception de celles \u00e9num\u00e9r\u00e9es limitativement \u00e0 l\u2019article 16 ,  \uf076Les indemnit\u00e9s de cong\u00e9s pay\u00e9s qu\u2019elles aient ou non un caract\u00e8re compensatoire et soient vers\u00e9es \u00e0 l\u2019occasion d\u2019un  cong\u00e9diement ou d\u2019une d\u00e9mission ,  \uf076Les indemnit\u00e9s d\u2019intemp\u00e9ries. L\u2019article 16 du r\u00e8glement int\u00e9rieur des caisses sociales liste les sommes non-consid\u00e9r\u00e9es comme du salaire \u00e0 exclure de  l\u2019assiette des cotisations recouvr\u00e9es par la CCSS (CCSS, CAR, CCPB et P\u00f4le Emploi) : \uf076Les gratifications accord\u00e9es \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une naissance, d\u2019un mariage, d\u2019un d\u00e9c\u00e8s (dans la limite d\u2019un montant  \u00ab raisonnable \u00bb), \uf076Les indemnit\u00e9s vers\u00e9es \u00e0 l\u2019occasion d\u2019un cong\u00e9diement ou d\u2019un licenciement, ainsi que les dommages et int\u00e9r\u00eats pour  rupture abusive du contrat de travail lorsque ceux-ci sont fix\u00e9s par une d\u00e9cision de justice, \uf076Les indemnit\u00e9s dites \u201cde d\u00e9part \u00e0 la retraite\u201d dans la limite de leur montant l\u00e9gal ou conventionnel, \uf076Les primes vers\u00e9es \u00e0 l\u2019occasion de la remise de la m\u00e9daille du travail dans la limite du salaire mensuel habituel, \uf076Les primes de salissures, \uf076Les indemnit\u00e9s de transport \u00ab domicile- travail \u00bb (sous conditions) , \uf076Les indemnit\u00e9s de repas ne correspondant pas \u00e0 des remboursements de frais professionnels (sous conditions) , \uf076Les remboursements de frais professionnels (sous conditions, au forfait ou au r\u00e9el) , \uf076L\u2019indemnit\u00e9 5% mon\u00e9gasque.",
        "metadata": {
            "page": 133,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "260": {
        "segment": "Les indemnit\u00e9s non-soumises \u00e0 cotisations  CCSS-CAR-CCPB-P\u00f4le Emploi Les indemnit\u00e9s de repas Ici, nous traitons les indemnit\u00e9s de repas habituelles ne correspondant pas \u00e0 des remboursements de frais professionnel.   Ces indemnit\u00e9s ne sont pas obligatoires pour l\u2019employeur. Celles-ci ne sont pas soumises \u00e0 contribution si elles sont vers\u00e9es sous la forme :  \uf076D\u2019indemnit\u00e9 de cantine organis\u00e9e au sein de l\u2019entreprise ou dans le cadre d\u2019un groupement d\u2019entreprises ou de  participation de l\u2019employeur au fonctionnement de la cantine, \uf076De participation de l\u2019employeur \u00e0 l\u2019acquisition de tickets-restaurant. Cette exon\u00e9ration est valable dans la limite d\u2019un montant \u00e9gal \u00e0 deux fois le montant de la base d\u2019\u00e9valuation (4,15\u20ac en  mai 2024) par jour de travail, soit un maximum de 8,30\u20ac par jour de travail. La base d\u2019\u00e9valuation : celle-ci est d\u00e9termin\u00e9e par arr\u00eat\u00e9 minist\u00e9riel, elle suit constamment la valeur du Minimum Garanti  fran\u00e7ais. Dans le cas des tickets-restaurant, cela implique que pour ne pas \u00eatre cotisable, la part patronale du ticket ne peut \u00eatre  sup\u00e9rieure \u00e0 8,30\u20ac. Si la part patronale est sup\u00e9rieure \u00e0 ce montant, la part exc\u00e9dant cette limite sera soumise \u00e0 cotisations comme pour un  avantage en nature. Bien entendu, les tickets-restaurant et indemnit\u00e9s de cantine ne peuvent se cumuler au paiement d\u2019indemnit\u00e9s de panier  qui sont consid\u00e9r\u00e9es comme des frais professionnels. Les tickets-restaurant sont dus en activit\u00e9 de t\u00e9l\u00e9travail.",
        "metadata": {
            "page": 134,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "261": {
        "segment": "Les indemnit\u00e9s non-soumises \u00e0 cotisations  CCSS-CAR-CCPB-P\u00f4le Emploi L\u2019indemnit\u00e9 de transport non-soumise Ici, nous traitons les indemnit\u00e9s de transport d\u00e9dommageant les frais engag\u00e9s par le salari\u00e9 pour les d\u00e9placements entre  le domicile et le lieu de travail.   Ce que pr\u00e9voit la CCSS : des indemnit\u00e9s sont pr\u00e9vues par le r\u00e8glement int\u00e9rieur de la CCSS, mais ne sont pas obligatoires  pour l\u2019employeur. C\u2019est une possibilit\u00e9 de donner des indemnit\u00e9s de transports non-soumises \u00e0 contributions dans les  limites suivantes :  \uf076Pour les r\u00e9sidents mon\u00e9gasques ou de Beausoleil, Cap D\u2019ail et Roquebrune-Cap-Martin : \u00bd base d\u2019\u00e9valuation par jour  de travail par jour de travail dans les locaux, dans la limite maximum de 10 base d\u2019\u00e9valuation dans le mois. Soit 2.08\u20ac par jour de travail au bureau dans la limite de 41.50\u20ac sur le mois (\u00e9quivalant \u00e0 20 jours). La base d\u2019\u00e9valuation : 4,15\u20ac en mai 2024, celle-ci est d\u00e9termin\u00e9e par arr\u00eat\u00e9 minist\u00e9riel, elle suit constamment la valeur  du Minimum Garanti fran\u00e7ais. \uf076Pour les autres lieux de r\u00e9sidence : le prix d\u2019un billet aller-retour du moyen de transport le plus \u00e9conomique desservant  le lieu le plus proche de la r\u00e9sidence du salari\u00e9, par jour de travail dans les locaux, dans la limite de 20 allers/retours par  mois. Actuellement, le billet de transport le plus \u00e9conomique est le ticket de bus (2\u20ac par voyage soit 4\u20ac A/R), le  maximum non-soumis \u00e0 cotisations est donc de 4\u20ac par jour ou 80\u20ac par mois. Les indemnit\u00e9s de transport ne sont pas dues en cas d\u2019activit\u00e9 en t\u00e9l\u00e9travail. \u00c9tant donn\u00e9 que c\u2019est un remboursement forfaitaire, il n\u2019y a pas besoin de pr\u00e9senter de justificatif de transport, d\u2019ailleurs  cette indemnit\u00e9 peut \u00eatre donn\u00e9e m\u00eame si le salari\u00e9 n\u2019utilise pas les transports en commun. Si le montant de l\u2019indemnit\u00e9 est sup\u00e9rieur \u00e0 la limite, la part exc\u00e9dentaire sera soumise \u00e0 cotisations (exc\u00e9dent en haut  du bulletin et montant maximal en bas du bulletin). La CCSS peut \u00eatre amen\u00e9e \u00e0 tol\u00e9rer un remboursement sup\u00e9rieur \u00e0 80\u20ac par mois si ce montant est justifi\u00e9 par le prix de  l\u2019abonnement de train qui serait sup\u00e9rieur \u00e0 ce tarif (faire une demande en amont et conserver les justificatifs). A ne pas confondre avec l\u2019indemnit\u00e9 de transport pr\u00e9vue par la CCN des ouvriers qui elle, est soumise.",
        "metadata": {
            "page": 135,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "262": {
        "segment": "Les indemnit\u00e9s non-soumises \u00e0 cotisations  CCSS-CAR-CCPB-P\u00f4le Emploi Le remboursement des frais professionnels Ici, nous traitons frais professionnels qui s\u2019entendent des d\u00e9penses engag\u00e9es par le salari\u00e9 dans le cadre de sa fonction  ou de son emploi et inh\u00e9rentes \u00e0 l\u2019accomplissement de son activit\u00e9 professionnelle ou aux conditions particuli\u00e8res  d\u2019exercice de celle-ci. Les d\u00e9penses pour frais professionnels doivent \u00eatre rembours\u00e9s aux salari\u00e9s, sur une base r\u00e9elle ou forfaitaire. Lorsque ces d\u00e9penses sont rembours\u00e9es sur une base r\u00e9elle avec justificatif, les sommes sont enti\u00e8rement exclues de  l\u2019assiette de cotisations. Dans le cadre de remboursements forfaitaires, pour ne pas \u00eatre soumis \u00e0 cotisations, ces remboursements doivent tenir  compte des limites suivantes :  \uf076L\u2019indemnit\u00e9 de panier : l'indemnit\u00e9 dite de \u00ab panier \u00bb est destin\u00e9e \u00e0 couvrir les frais suppl\u00e9mentaires qu'entra\u00eene pour les  int\u00e9ress\u00e9s, le repas pris dans les conditions anormales.   o Si la convention collective pr\u00e9voit le paiement d\u2019 indemnit\u00e9 de panier , celle-ci n\u2019est pas soumise \u00e0 cotisations \u00e0  hauteur du montant conventionnel pr\u00e9vu. o La CCN des ouvriers pr\u00e9voit le versement d\u2019indemnit\u00e9s de panier pour les salari\u00e9s dont le repas ne serait pas  assur\u00e9 gratuitement par l\u2019employeur. o La CCN des ETAM ne pr\u00e9voit pas d\u2019indemnit\u00e9 de panier, cependant, la CCSS permet le paiement d\u2019indemnit\u00e9s  de panier non-soumises si l\u2019ETAM est dans les m\u00eames conditions de travail que l\u2019ouvrier. o Son montant est calcul\u00e9 selon la formule : SMIC HORAIRE x 1,05 x 1,5 = 18.35\u20ac en mai 2024. o Attribution : 1 panier par jour travaill\u00e9. o Travail exceptionnel de nuit : un panier \u00e0 compter de 6h de travail ou si d\u00e9passe l\u2019heure de minuit o Le salari\u00e9 ayant travaill\u00e9 au moins 8 heures dans la journ\u00e9e et qui poursuit son travail apr\u00e8s 20 heures doit recevoir  un 2\u00e8me panier.",
        "metadata": {
            "page": 136,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "263": {
        "segment": "Les indemnit\u00e9s non-soumises \u00e0 cotisations  CCSS-CAR-CCPB-P\u00f4le Emploi Le remboursement des frais professionnels \uf076Les indemnit\u00e9s de repas : destin\u00e9e \u00e0 couvrir les frais de repas d\u2019un salari\u00e9 se trouvant dans des conditions anormales de  travail (ex. d\u00e9placement professionnel, RDV client\u2026). Elle n\u2019est pas cumulable avec le panier. o Remboursement du montant forfaitaire pr\u00e9vu par la CCN o Ou \u00e0 d\u00e9faut, 5 minimum garanti (4,15\u20ac x 5 = 20.75\u20ac) au maximum par repas. \uf076Les indemnit\u00e9s de d\u00e9placement : \uf076Les indemnit\u00e9s de grand d\u00e9placement : vers\u00e9es, si le salari\u00e9 est trop \u00e9loign\u00e9 de son domicile (50 km minimum), pour  couvrir les frais de repas et d\u2019h\u00f4tel, dans la limite des indemnit\u00e9s pr\u00e9vues conventionnellement ou, \u00e0 d\u00e9faut, 35  Minimum Garantis par nuit\u00e9e. \uf076Les indemnit\u00e9s kilom\u00e9triques : si le salari\u00e9 est amen\u00e9 \u00e0 utiliser son v\u00e9hicule personnel pour un d\u00e9placement  professionnel : remboursement maximal non-cotisable = 1/6 de Minimum Garanti (0,6917\u20ac en 2024) par kilom\u00e8tre. Ce  taux ne d\u00e9pend pas du type de v\u00e9hicule. \uf076Les indemnit\u00e9s de t\u00e9l\u00e9travail : pour indemniser l\u2019utilisation de la r\u00e9sidence dans le cadre du t\u00e9l\u00e9travail, l\u2019indemnit\u00e9 non- soumise maximale est d\u20191 Minimum Garanti (4,15 en 2024) par jour de t\u00e9l\u00e9travail.",
        "metadata": {
            "page": 137,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "264": {
        "segment": "Les retenues sur salaire La prime 5% Les acomptes Les avances La saisie sur salaire",
        "metadata": {
            "page": 138,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "265": {
        "segment": "Les acomptes : un acompte est un versement anticip\u00e9 d\u2019une fraction du salaire. Le montant de l\u2019acompte ne peut \u00eatre sup\u00e9rieur  au montant du salaire correspondant au temps de travail effectu\u00e9 \u00e0 la date du paiement.   L\u2019avance sur salaire : l\u2019avance de salaire est le paiement anticip\u00e9 de salaire sur un travail non encore effectu\u00e9. Si le remboursement  de cette avance se fait par retenue sur le salaire, les retenues successives ne pourront d\u00e9passer 10% du salaire net. En cas de d\u00e9part du salari\u00e9 avant le remboursement total de l\u2019avance, l\u2019employeur ne pourra pas reprendre le montant restant d\u00fb  sur le bulletin, il devra plafonner \u00e0 10% du salaire net maximum (Art. 8 loi n. 739 du 16/03/1963 sur le salaire). Il est recommand\u00e9 de signer une reconnaissance de dette lors de l\u2019octroi d\u2019une avance \u00e0 un salari\u00e9 mentionnant l\u2019\u00e9ch\u00e9ancier de  remboursement et pr\u00e9voyant le remboursement int\u00e9gral en cas de rupture de contrat avant la fin de l\u2019\u00e9ch\u00e9ancier. Les m\u00eames conditions s\u2019appliquent pour les retenues diverses. L\u2019article 7 de cette m\u00eame loi pr\u00e9voit un cas particulier pour les sommes dues \u00e0 l\u2019employeur qui a financ\u00e9 (ou avanc\u00e9 l\u2019argent) : - Des outils instruments n\u00e9cessaires au travail - La fourniture de mati\u00e8res ou de mat\u00e9riaux dont le salari\u00e9 \u00e0 la charge Dans ce cas, la retenue sur salaire peut aller jusqu\u2019au quart su salaire net du salari\u00e9. La saisie sur salaire : la saisie sur salaire consiste \u00e0 pr\u00e9lever une partie du salaire d\u2019un employ\u00e9 pour rembourser une dette.   L'employeur verse directement une partie de la r\u00e9mun\u00e9ration du salari\u00e9 au cr\u00e9ancier.   Il est fr\u00e9quent que l\u2019administration fiscale fran\u00e7aise transmette des avis \u00e0 tiers d\u00e9tenteur ou autre titre de cr\u00e9ance \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s  mon\u00e9gasques. Celles-ci ne doivent pas donner lieu \u00e0 saisie sur salaire, uniquement les saisies sur salaire transmises par le juge de  paix de Monaco doivent \u00eatre prises en compte. Les retenues sur salaire",
        "metadata": {
            "page": 139,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "266": {
        "segment": "Le calcul de la part saisissable est faite par l\u2019employeur chaque mois en se r\u00e9f\u00e9rant \u00e0 l\u2019ordonnance souveraine n 5 711  du 08 f\u00e9vrier 2016. Les r\u00e9mun\u00e9rations sont saisissables jusqu\u2019\u00e0 concurrence : - du vingti\u00e8me sur la portion inf\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 3.730 \u20ac ; - du dixi\u00e8me sur la portion entre 3.730 \u20ac et7.280 \u20ac ; - du cinqui\u00e8me, sur la portion entre 7.280 \u20ac et 10.850 \u20ac ; - du quart, sur la portion entre10.850 \u20ac et 14.410 \u20ac ; - du tiers, sur la portion entre14.410 \u20ac et 17.970 \u20ac ; - des deux tiers, sur la portion entre17.970 \u20ac et 21.590 \u20ac ; - de la totalit\u00e9, sur la portion sup\u00e9rieure \u00e0 21.590 \u20ac. Les seuils d\u00e9termin\u00e9s ci-dessus sont major\u00e9s d\u2019une somme de 1.420 \u20ac par personne \u00e0 charge du d\u00e9biteur saisi ou du  c\u00e9dant. Pour l\u2019application de l\u2019alin\u00e9a pr\u00e9c\u00e9dent, sont consid\u00e9r\u00e9es comme personnes \u00e0 charge : 1 - le conjoint du d\u00e9biteur, dont les ressources personnelles sont inf\u00e9rieures \u00e0 un montant fix\u00e9 par arr\u00eat\u00e9 minist\u00e9riel ; 2 - tout enfant \u00e0 charge au sens de la l\u00e9gislation sur les prestations familiales et tout enfant \u00e0 qui ou pour le compte de  qui le d\u00e9biteur verse une pension alimentaire ; 3 - l\u2019ascendant dont les ressources personnelles sont inf\u00e9rieures \u00e0 un montant fix\u00e9 par arr\u00eat\u00e9 minist\u00e9riel et qui habite avec  le d\u00e9biteur ou re\u00e7oit de celui-ci une pension alimentaire. Les retenues sur salaire",
        "metadata": {
            "page": 140,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "267": {
        "segment": "Exemple de calcul de saisie sur salaire : Les retenues sur salaire Montant \u00e0 saisir 20 000 \u20ac Salaire net avant  saisie 15 000 \u20ac De 0 \u00e0 3730 37301/20\u00e8me 186,5 De 3730 \u00e0 7280 35501/10\u00e8me 355 De 7280 \u00e0 10850 35701/5\u00e8me 714 De 10850 \u00e0 14410 35601/4 890 De 14410 \u00e0 15000 5901/3 196,67 Total 15000 2342,17 Solde apr\u00e8s saisie 17657,83 Net apr\u00e8s saisie   12657,83",
        "metadata": {
            "page": 141,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "268": {
        "segment": "La rupture du contrat de  travail Le pr\u00e9avis Types de rupture et indemnit\u00e9s Les documents de sortie",
        "metadata": {
            "page": 142,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "269": {
        "segment": "Le pr\u00e9avis La rupture du contrat de  travail",
        "metadata": {
            "page": 143,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "270": {
        "segment": "La rupture du contrat de travail Le pr\u00e9avis Le pr\u00e9avis peut \u00eatre pr\u00e9vu au contrat de travail, par le r\u00e8glement int\u00e9rieur ou la convention collective, qui ne peuvent, \u00e0  peine de nullit\u00e9, pr\u00e9voir une dur\u00e9e inf\u00e9rieure ou une condition d\u2019anciennet\u00e9 sup\u00e9rieure \u00e0 la loi. Dur\u00e9e l\u00e9gale (article 7 de la loi 729) : \uf076Aucun pr\u00e9avis pour les salari\u00e9s ayant moins de 6 mois d \u2019anciennet\u00e9 et pour un licenciement pour faute grave \uf0761 mois de pr\u00e9avis pour une anciennet\u00e9 comprise entre 6 mois et moins de 2 ans \uf0762 mois de pr\u00e9avis pour les employ\u00e9s ayant une anciennet\u00e9 minimale de 2 ans \uf076Il existe un usage r\u00e9pandu qui applique 3 mois de pr\u00e9avis pour les cadres ayant une anciennet\u00e9 minimale de 2 ans. Si  l'employeur a d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9 cet usage, il faut le conserver. L\u2019employeur peut demander l\u2019ex\u00e9cution du pr\u00e9avis ou en dispenser son salari\u00e9. Dans les deux cas, le salaire  correspondant au pr\u00e9avis sera d\u00fb et les droits du salari\u00e9 (cong\u00e9s, indemnit\u00e9\u2026) se calculeront jusqu\u2019\u00e0 la date de fin de  pr\u00e9avis th\u00e9orique. En cas de d\u00e9mission du salari\u00e9, les dur\u00e9es de pr\u00e9avis indiqu\u00e9es ci-dessus sont divis\u00e9es par 2 (ex : 15 jours de pr\u00e9avis pour  un salari\u00e9 ayant entre 6 mois et 2 ans d\u2019anciennet\u00e9). Si l'employeur applique l'usage des 3 mois pour les cadres ayant plus  de 2 ans d'anciennet\u00e9, en cas de d\u00e9mission le salari\u00e9 devra faire qu'un mois de pr\u00e9avis car l'usage ne peut \u00eatre moins  favorable que la loi. Le salari\u00e9 peut demander \u00e0 ne pas ex\u00e9cuter son pr\u00e9avis, si l\u2019employeur accepte, la dur\u00e9e du pr\u00e9avis ne sera pas  effectu\u00e9e et n\u2019ouvrira pas de droits (cong\u00e9s ou autre). En cas de refus de l\u2019employeur, le salari\u00e9 doit effectuer son pr\u00e9avis, dans le cas contraire, il s\u2019expose \u00e0 des poursuites  judiciaires.",
        "metadata": {
            "page": 144,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "271": {
        "segment": "La rupture du contrat de travail Le pr\u00e9avis \u00c0 savoir, la prise de cong\u00e9 pay\u00e9 pendant le pr\u00e9avis (pr\u00e9vue avant la notification ou apr\u00e8s) reporte d\u2019autant la date de la  fin du pr\u00e9avis, \u00e0 moins que le salari\u00e9 fasse la demande que ces p\u00e9riodes de cong\u00e9s ne rallongent pas la dur\u00e9e du pr\u00e9avis  et que l\u2019employeur accepte. En vue de la recherche d'un autre emploi, le travailleur b\u00e9n\u00e9ficie, pendant la dur\u00e9e du pr\u00e9avis (tout type de rupture  ouvrant droit au pr\u00e9avis), de douze heures de libert\u00e9 par semaine. Ces absences sont fix\u00e9es alternativement, un jour au  gr\u00e9 de l'employeur, un jour au gr\u00e9 du travailleur \u00e0 condition que son choix se concilie avec les n\u00e9cessit\u00e9s du service. Ces  heures sont pay\u00e9es sauf si la r\u00e9siliation du contrat est le fait de l'employ\u00e9. Lorsque, avant l'expiration du d\u00e9lai de pr\u00e9avis, le travailleur a trouv\u00e9 un nouvel emploi, il ne b\u00e9n\u00e9ficie plus des heures de libert\u00e9 pr\u00e9vues ci-dessus. Les jours pendant lesquels ces obligations n'auront pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es ne compteront pas dans le d\u00e9lai de pr\u00e9avis, sans  pr\u00e9judice des dommages-int\u00e9r\u00eats que la partie l\u00e9s\u00e9e jugerait bon de demander.",
        "metadata": {
            "page": 145,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "272": {
        "segment": "La rupture du contrat de travail Le pr\u00e9avis Que disent les conventions collectives mon\u00e9gasques du b\u00e2timent ? \uf0d8Les ouvriers :  \uf076Pendant la p\u00e9riode d\u2019essai : pas de pr\u00e9avis  \uf076Entre la fin de la p\u00e9riode d\u2019essai et avant 3 mois d\u2019anciennet\u00e9 : o 1 jour de pr\u00e9avis, \u00e0 compter du lendemain de la notification (ex : notification du licenciement le lundi 7 f\u00e9vrier \u00e0  midi, la journ\u00e9e du 7 doit \u00eatre travaill\u00e9e et le pr\u00e9avis sera sur la journ\u00e9e du mardi 8 f\u00e9vrier). o Attention, cette disposition collective est plus favorable que la loi dans le cas d\u2019un licenciement (loi = 0),  cependant elle n\u2019est pas applicable pour la d\u00e9mission du salari\u00e9, car la loi ne lui impose pas de pr\u00e9avis avant 6  mois d\u2019anciennet\u00e9. La CCN ne peut \u00eatre d\u00e9favorable au salari\u00e9 au regard de la loi.  o Donc l\u2019ouvrier qui d\u00e9missionne avant 6 mois d\u2019anciennet\u00e9 n\u2019aura pas de pr\u00e9avis \u00e0 respecter. \uf076Entre 3 mois et avant 6 mois d\u2019anciennet\u00e9 :  o 3 jours de pr\u00e9avis, \u00e0 compter du lendemain de la notification (ex : notification du licenciement le lundi 7 f\u00e9vrier \u00e0  midi, la journ\u00e9e du 7 doit \u00eatre travaill\u00e9e et le pr\u00e9avis sera du 8 f\u00e9vrier au 10 f\u00e9vrier.) o Attention, cette disposition collective est plus favorable que la loi dans le cas d\u2019un licenciement (loi = 0),  cependant, elle n\u2019est pas applicable pour la d\u00e9mission du salari\u00e9, car la loi ne lui impose pas de pr\u00e9avis avant 6  mois d\u2019anciennet\u00e9. La CCN ne peut \u00eatre d\u00e9favorable au salari\u00e9 au regard de la loi.  o Donc l\u2019ouvrier qui d\u00e9missionne avant 6 mois d\u2019anciennet\u00e9 n\u2019aura pas de pr\u00e9avis \u00e0 respecter. \uf076\u00c0 compter de 6 mois d\u2019anciennet\u00e9, la loi s\u2019applique. Pour lui permettre de chercher un nouvel emploi, le salari\u00e9 licenci\u00e9 ou quittant son emploi, pourra sur sa demande quitter le travail dans les conditions suivantes selon la dur\u00e9e du d\u00e9lai de pr\u00e9avis qui lui est applicable : \uf076d\u00e9lai de pr\u00e9avis \u00e9gal \u00e0 trois jours : quatre heures avant la fin de la derni\u00e8re journ\u00e9e de travail \uf076d\u00e9lai de pr\u00e9avis \u00e9gal ou sup\u00e9rieur \u00e0 un mois, les heures pr\u00e9vues par la loi.",
        "metadata": {
            "page": 146,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "273": {
        "segment": "La rupture du contrat de travail Le pr\u00e9avis Que disent les conventions collectives mon\u00e9gasques du b\u00e2timent ? RECAPITULATIF OUVRIERS   Rupture \u00e0 l'initiative de  l'employeur Pendant la p\u00e9riode  d'essai pas de pr\u00e9avis Entre fin de p\u00e9riode  d'essai et  avant 3 mois  d'anciennet\u00e9 1 jour Entre 3 mois et avant  6 mois d'ancienent\u00e9 3 jours Entre 6 mois et avant 2 ans d'anciennet\u00e9 1 mois A compter de 2 ans  d'anciennet\u00e9 2 mois Heures de libert\u00e9 pour recherche d'emploi : Si pr\u00e9avis = 3 jours 4 heures pay\u00e9es Si pr\u00e9avis > 3 jours 12h par semaine pay\u00e9es Rupture \u00e0 l'initiative de  l'ouvrier Entre l'entr\u00e9e et moins  de 6 mois d'anciennet\u00e9 pas de pr\u00e9avis Entre 6 mois et avant 2 ans d'anciennet\u00e9 15 jours A compter de 2 ans  d'anciennet\u00e9 1 mois Heures de libert\u00e9 pour recherche d'emploi : Si pr\u00e9avis > 3 jours 12h par semaine non-pay\u00e9es",
        "metadata": {
            "page": 147,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "274": {
        "segment": "La rupture du contrat de travail Le pr\u00e9avis Que disent les conventions collectives mon\u00e9gasques du b\u00e2timent ? \uf0d8Les ETAM :  \uf076Pendant les 15 premiers jours de la p\u00e9riode d\u2019essai :  o Pr\u00e9avis de 1 journ\u00e9e de travail o Uniquement en cas de fin de p\u00e9riode d\u2019essai \u00e0 l\u2019initiative de l\u2019employeur o Si c\u2019est \u00e0 l\u2019initiative du salari\u00e9 , la loi est plus favorable (0) donc \u00e7a ne s'applique pas. \uf076Entre les 15 premiers jours de la p\u00e9riode d\u2019essai et la fin de la p\u00e9riode d\u2019essai :  o 1 semaine pour une p\u00e9riode d\u2019essai d\u2019un mois (uniquement employeur) o 2 semaines pour une p\u00e9riode d\u2019essai de deux mois (uniquement employeur) o 3 semaines pour une p\u00e9riode d\u2019essai de trois mois (uniquement employeur) \uf076Apr\u00e8s la p\u00e9riode d\u2019essai : o 1 mois o Pour l\u2019employeur, cela \u00e9quivaut \u00e0 suivre la convention entre la fin de la p\u00e9riode d\u2019essai et jusqu\u2019\u00e0 6 mois  d\u2019anciennet\u00e9, ensuite, il doit suivre la loi qui pr\u00e9voit des dur\u00e9es plus longues \u00e0 compter de 2 ans d\u2019anciennet\u00e9. o Pour l\u2019ETAM, cette disposition ne s\u2019applique pas. En cas de licenciement, l\u2019ETAM peut quitter son emploi d\u00e8s qu\u2019il a retrouv\u00e9 un autre emploi, il n\u2019est pas oblig\u00e9 d\u2019effectuer  le pr\u00e9avis jusqu\u2019au bout. Le salaire lui sera d\u00fb jusqu\u2019\u00e0 son dernier jour de travail et non jusqu\u2019\u00e0 la fin th\u00e9orique de son  pr\u00e9avis. Pendant la p\u00e9riode de pr\u00e9avis en cas de d\u00e9mission ou de licenciement par l'employeur, l'E.T.A.M. int\u00e9ress\u00e9 a droit de  s'absenter pendant 50 heures par mois de pr\u00e9avis pour rechercher un nouvel emploi, ces absences sont prises par demi- journ\u00e9es.",
        "metadata": {
            "page": 148,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "275": {
        "segment": "La rupture du contrat de travail Le pr\u00e9avis Que disent les conventions collectives mon\u00e9gasques du b\u00e2timent ? RECAPITULATIF ETAM   En cas de rupture \u00e0 l'initiative de  l'employeur 15 premiers jours de la  p\u00e9riode d'essai 1 jour > 15 jours d'essai et  < fin de la p\u00e9riode  d'essai P\u00e9riode d'essai = 1 mois alors 1  semaine P\u00e9riode d'essai = 2 mois alors 2  semaines P\u00e9riode d'essai = 3 mois alors 3  semaines Entre fin de la p\u00e9riode  d'essai et avant 2 ans  d'anciennet\u00e9 1 mois A compter de deux ans  d'anciennet\u00e9 2 mois Heures de libert\u00e9 pour recherche d'emploi : 50 heures par mois de pr\u00e9avis pay\u00e9es En cas de licenciement, l'ETAM peut ne pas effectuer  son pr\u00e9avis s'il a retrouv\u00e9 du travail. En cas de rupture \u00e0 l'initiative de  l'ETAM Entre l'entr\u00e9e et moins  de 6 mois d'anciennet\u00e9 pas de pr\u00e9avis Entre 6 mois et avant 2 ans d'anciennet\u00e9 15 jours A compter de 2 ans  d'anciennet\u00e9 1 mois Heures de libert\u00e9 pour recherche d'emploi : 50 heures par mois de pr\u00e9avis non pay\u00e9es",
        "metadata": {
            "page": 149,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "276": {
        "segment": "Type de ruptures et indemnit\u00e9s La rupture du contrat de  travail",
        "metadata": {
            "page": 150,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "277": {
        "segment": "La rupture du contrat de travail Type de rupture et indemnit\u00e9 Les 2 principales indemnit\u00e9s de rupture l\u00e9gales L\u2019indemnit\u00e9 de cong\u00e9diement : l\u2019article 1er de la loi 845 du 27/06/1968 dispose que \u00ab Tout salari\u00e9, li\u00e9 par un contrat de  travail \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e et qui est licenci\u00e9 alors qu'il compte deux ans d'anciennet\u00e9 ininterrompue au service du  m\u00eame employeur, a droit, sauf en cas de faute grave, \u00e0 une indemnit\u00e9 de cong\u00e9diement dont le montant minimum ne  pourra \u00eatre inf\u00e9rieur \u00e0 celui des indemnit\u00e9s de m\u00eame nature vers\u00e9es aux salari\u00e9s dans les m\u00eames professions, commerces  ou industries de la r\u00e9gion \u00e9conomique voisine. \u00bb Pour la condition d\u2019anciennet\u00e9, la dur\u00e9e de 2 ans est appr\u00e9ci\u00e9e au moment de la notification du licenciement. Si le  salari\u00e9 a 1 an et 11 mois au moment de la notification, m\u00eame s\u2019il a droit \u00e0 un pr\u00e9avis d\u2019un mois qui lui fera d\u00e9passer les 2  ans de pr\u00e9sence \u00e0 la fin du pr\u00e9avis , il n\u2019aura pas d\u2019indemnit\u00e9 de cong\u00e9diement. Pour d\u00e9terminer la condition d\u2019anciennet\u00e9, les absences injustifi\u00e9es et maladie impactent directement l\u2019anciennet\u00e9  totale. Ex : Si la salari\u00e9e a deux ans et un mois d\u2019anciennet\u00e9 \u00e0 la date de notification mais qu\u2019elle a une p\u00e9riode de  maladie de 3 mois, son anciennet\u00e9 r\u00e9elle sera inf\u00e9rieure \u00e0 2 ans.   En revanche , si le salari\u00e9 a valid\u00e9 la p\u00e9riode de 2 ans d\u2019anciennet\u00e9, alors on n\u2019impacte pas la dur\u00e9e d\u2019anciennet\u00e9 totale  en fonction des absences du salari\u00e9 (hors cong\u00e9s sans solde et absence injustifi\u00e9e).   Le calcul de l\u2019indemnit\u00e9 de cong\u00e9diement trouve donc sa source dans la l\u00e9gislation fran\u00e7aise (d\u00e9cret 2017-1398). L'indemnit\u00e9 est au moins \u00e9gale aux montants suivants : \uf0761/4 de mois de salaire par ann\u00e9e d'anciennet\u00e9 jusqu'\u00e0 10 ans \uf0761/3 de mois de salaire par ann\u00e9e d'anciennet\u00e9 au-del\u00e0 de 10 ans",
        "metadata": {
            "page": 151,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "278": {
        "segment": "La rupture du contrat de travail Type de rupture et indemnit\u00e9 Les 2 principales indemnit\u00e9s de rupture l\u00e9gales Le salaire de r\u00e9f\u00e9rence de l\u2019 indemnit\u00e9 de cong\u00e9diement est le montant le plus avantageux pour le salari\u00e9 entre : \uf0761/12e de la r\u00e9mun\u00e9ration brute des 12 derniers mois pr\u00e9c\u00e9dant la notification du licenciement \u00e0 l\u2019exclusion du pr\u00e9avis ; \uf0761/3 de la r\u00e9mun\u00e9ration brute des 3 derniers mois comprenant le pr\u00e9avis. Il faut prendre en compte tous les \u00e9l\u00e9ments bruts de la r\u00e9mun\u00e9ration per\u00e7ue par le salari\u00e9 au cours de la p\u00e9riode de  r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019exclusion des : \uf076remboursements de frais non soumis \u00e0 cotisations (ex. indemnit\u00e9 de transport, panier\u2026) ; \uf076versements li\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9ressement ou au r\u00e9sultat ; \uf076sommes relatives \u00e0 la rupture du contrat de travail telle que l\u2019indemnit\u00e9 compensatrice de cong\u00e9s pay\u00e9s ; Enfin, pour appr\u00e9cier la moyenne des salaires des 3 derniers mois, il ne faut int\u00e9grer que le montant proratis\u00e9 des primes  annuelles ou exceptionnelles vers\u00e9es au cours de cette p\u00e9riode.  Exemple :  Anciennet\u00e9 : 12 ans et 9 mois Salaire des 12 derniers mois avant notification : 24000\u20ac soit une moyenne de 2000\u20ac Salaire des 3 derniers mois avant la sortie : 5400/3 = 1800\u20ac < moyenne des 12 derniers mois Salaire de r\u00e9f\u00e9rence = 2000\u20ac Calcul de l\u2019indemnit\u00e9 : [(2000 x 1/4) x 10] + [(2000 x 1/3) x 2] + [(2000 x 1/3) x (9/12)] = 6 833,33\u20ac.",
        "metadata": {
            "page": 152,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "279": {
        "segment": "La rupture du contrat de travail Type de rupture et indemnit\u00e9 Les 2 principales indemnit\u00e9s de rupture l\u00e9gales L\u2019indemnit\u00e9 de licenciement pr\u00e9vue \u00e0 l\u2019article 2 de la loi 845 correspond \u00e0 l\u2019indemnit\u00e9 qui doit \u00eatre pay\u00e9e lorsque le  licenciement n\u2019est pas justifi\u00e9 par un motif valable.   Cette indemnit\u00e9 n\u2019est soumise \u00e0 aucune condition d\u2019anciennet\u00e9. L\u2019indemnit\u00e9 de licenciement est \u00e9gale \u00e0 autant de journ\u00e9es de salaire que le travailleur compte de mois de service.   Cette indemnit\u00e9 est limit\u00e9e \u00e0 6 mois de salaire. Afin de calculer le nombre de mois, le mois d\u2019entr\u00e9e et le mois de sortie ne sont pris en compte que s\u2019ils sont complets.   Ensuite, on d\u00e9compte le nombre de mois de pr\u00e9sence sans tenir compte d\u2019\u00e9ventuelles absences durant la p\u00e9riode.   Ex. employ\u00e9 entr\u00e9 le 04/01/2021 et sorti le 30/03/2022, on d\u00e9comptera le nombre de mois \u00e0 compter de f\u00e9vrier 2021 (car  janvier 21 n\u2019est pas entier) \u00e0 f\u00e9vrier 2022 (car le mois de mars 22 n\u2019est pas entier), soit 13 mois. Peu importe si de juin \u00e0 d\u00e9cembre 2021, il a \u00e9t\u00e9 en maladie ou en cong\u00e9 sans solde, on d\u00e9compte le nombre de mois entre ces dates. Le salaire journalier servant de base au calcul de l'indemnit\u00e9 de licenciement est \u00e9gal salaire brut du mois pr\u00e9c\u00e9dant la  notification du licenciement divis\u00e9 par le nombre de jours travaill\u00e9s. Les jours f\u00e9ri\u00e9s peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des  jours travaill\u00e9s. En cas d\u2019absence, on peut r\u00e9tablir le salaire et prendre en compte les jours d\u2019absence comme des jours travaill\u00e9s ou bien  laiss\u00e9 le salaire impact\u00e9 et diviser par le nombre de jours r\u00e9ellement travaill\u00e9s, ce qui donne un montant tr\u00e8s proche l\u2019un  de l\u2019autre. Ex. 1 notification en mars 2022, on prend le salaire brut du mois de f\u00e9vrier : 2000\u20ac qu\u2019on divise par 20 jours travaill\u00e9s  (planning du lundi au vendredi), ce qui nous donne 2000/20 = 100\u20ac par jour. Ex. 2 notification en f\u00e9vrier  2022 , on prend le salaire brut du mois de janvier : 2000\u20ac qu\u2019on divise par 22 jours travaill\u00e9s  (planning du lundi au vendredi), ce qui nous donne 2000/22 = 90,91\u20ac par jour. Donc on voit que le mois de notification peut avoir un impact sur le montant journalier.",
        "metadata": {
            "page": 153,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "280": {
        "segment": "La rupture du contrat de travail Type de rupture et indemnit\u00e9 Les 2 principales indemnit\u00e9s de rupture l\u00e9gales La m\u00e9thode ci-dessus est pr\u00e9vue par la loi, il faut cependant la comparer avec la m\u00e9thode dite du tribunal qui nous a \u00e9t\u00e9  donn\u00e9e par la jurisprudence. Dans ce cas, il faut prendre en compte la moyenne des 12 derniers mois de salaire avant la  notification / 25. Si le salari\u00e9 a moins de 12 mois d\u2019anciennet\u00e9, on prend la moyenne des mois entiers. Les absences pour maladie, AT, MP, maternit\u00e9 et paternit\u00e9 doivent \u00eatre r\u00e9tablies.   Cette m\u00e9thode permet de prendre en compte les salaires variables et les diverses primes (13\u00e8me mois , commissions... ). Ex. 1 : notification du licenciement en mars 2022, on prend la totalit\u00e9 des salaires de mars 21 \u00e0 f\u00e9vrier 2022 :  Salaire de base 2000 x 12 = 24000 + 13\u00e8me mois = 2000 + heures suppl\u00e9mentaires = 500 + commissions 4000\u20ac. Total brut de  la p\u00e9riode = 30500\u20ac Calcul = 30500/12 = moyenne mensuelle de 2541,67 / 25 = 101,67 Ex. 2 : notification en f\u00e9vrier 2022, on prend la totalit\u00e9 des salaires de f\u00e9vrier 21 \u00e0 janvier 2022, dans ce cas on n'a que le  salaire de base de 2000\u20ac sur 12 mois = 24000\u20ac Calcul = 24000/12 = 2000/25 = 80\u20ac On voit bien que cette m\u00e9thode est tr\u00e8s souvent moins favorable que la loi lorsqu\u2019il n\u2019y a pas de variables mais peut \u00eatre  plus favorable quand il y a des r\u00e9mun\u00e9rations annexes au salaire de base. Dans les deux exemples, on a donc : \uf076Ex. 1 : notification en mars : comparaison entre le salaire journalier de la loi (100\u20ac) et celui de la m\u00e9thode du tribunal  (101,67). Dans ce cas nous prendrons la m\u00e9thode du tribunal. \uf076Ex. 2 : notification en f\u00e9vrier, nous avons pour la m\u00e9thode l\u00e9gale 90,91\u20ac alors que la m\u00e9thode du tribunal est de  seulement 80\u20ac, on appliquera donc le calcul l\u00e9gal.",
        "metadata": {
            "page": 154,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "281": {
        "segment": "La rupture du contrat de travail Type de rupture et indemnit\u00e9 Les 2 principales indemnit\u00e9s de rupture l\u00e9gales Nous avons donc calcul\u00e9 le nombre de jours de pr\u00e9sence (13) et d\u00e9termin\u00e9 la valeur d\u2019un jour de travail dans l\u2019ex. 1  (101,67). Le calcul est alors 13 x 101,67 = 1321,71 On v\u00e9rifie que ce montant est inf\u00e9rieur \u00e0 6 mois de salaire : 1321,71 < 12000 OK Attention, il faut enfin v\u00e9rifier que le montant pr\u00e9vu par l\u2019indemnit\u00e9 de licenciement n\u2019est pas inf\u00e9rieur \u00e0 l\u2019indemnit\u00e9 de  cong\u00e9diement l\u00e9gale ou conventionnelle. Dans certains cas, quand l\u2019indemnit\u00e9 de licenciement est limit\u00e9e \u00e0 6 mois,  lorsque les salari\u00e9s ont une anciennet\u00e9 importante, l\u2019indemnit\u00e9 de cong\u00e9diement peut \u00eatre sup\u00e9rieur \u00e0 l\u2019indemnit\u00e9 de  licenciement.",
        "metadata": {
            "page": 155,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "282": {
        "segment": "La rupture du contrat de travail Type de rupture et indemnit\u00e9 Les indemnit\u00e9s de rupture de la CCN La convention collective des ouvriers du b\u00e2timent mon\u00e9gasque pr\u00e9voit une indemnit\u00e9 de cong\u00e9diement pour les salari\u00e9s  ayant au moins 2 ann\u00e9es de pr\u00e9sence (comme la loi). Cette indemnit\u00e9 ne se cumule pas avec l\u2019indemnit\u00e9 l\u00e9gale, elle  s\u2019applique uniquement si elle est plus favorable que l\u2019indemnit\u00e9 l\u00e9gale, en lieu et place de celle-ci. Pour le calcul de l\u2019anciennet\u00e9 dans l'entreprise, on entend le temps pendant lequel ledit int\u00e9ress\u00e9 y a \u00e9t\u00e9 employ\u00e9 une  ou plusieurs fois, y compris le temps correspondant \u00e0 un emploi dans un \u00e9tablissement de l'entreprise situ\u00e9 hors de la  Principaut\u00e9, quels qu'aient \u00e9t\u00e9 ses emplois successifs, d\u00e9duction faite toutefois, en cas d'engagements successifs, de la  dur\u00e9e des contrats dont la r\u00e9siliation lui est imputable. Lorsqu\u2019une indemnit\u00e9 de cong\u00e9diement a \u00e9t\u00e9 vers\u00e9e sur un  contrat ant\u00e9rieur, il y a lieu de calculer une indemnit\u00e9 compl\u00e9mentaire diff\u00e9rentielle. Pour le calcul de l\u2019anciennet\u00e9, on exclura les p\u00e9riodes suivantes :  \uf076Cong\u00e9 sans solde, absence injustifi\u00e9e\u2026 \uf076Mise \u00e0 pied \uf076Gr\u00e8ve On s\u2019aper\u00e7oit que la dur\u00e9e d\u2019anciennet\u00e9 peut \u00eatre sup\u00e9rieure \u00e0 celle pr\u00e9vue par la loi en prenant en compte les  engagements successifs et les p\u00e9riodes de maladie ou accidente de trajet. Cette indemnit\u00e9 se calcule diff\u00e9remment en fonction des situations :  \uf0d8L\u2019ouvrier licenci\u00e9 \u00e0 moins de 55 ans : \uf076Entre 2 ans et 5 ans d\u2019anciennet\u00e9 : 20 x le salaire horaire par ann\u00e9e d\u2019anciennet\u00e9 \uf076Apr\u00e8s 5 ans d\u2019anciennet\u00e9 : 30 x le salaire horaire par ann\u00e9e d\u2019anciennet\u00e9 \uf076Les ann\u00e9es d\u2019anciennet\u00e9 au-del\u00e0 de 15 ans donneront droit \u00e0 une majoration de 10 fois le salaire horaire par ann\u00e9e  d\u2019anciennet\u00e9 \uf0d8L\u2019ouvrier licenci\u00e9 \u00e0 plus de 55 ans : indemnit\u00e9 major\u00e9e de 10%",
        "metadata": {
            "page": 156,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "283": {
        "segment": "La rupture du contrat de travail Type de rupture et indemnit\u00e9 Les indemnit\u00e9s de rupture de la CCN Pour calculer le montant de l'indemnit\u00e9 de cong\u00e9diement conventionnelle des ouvriers, le salaire horaire \u00e0 prendre en  consid\u00e9ration sera au plus favorable :  \uf076la moyenne horaire des salaires per\u00e7us au cours du dernier mois pr\u00e9c\u00e9dant la notification du licenciement  \uf076la moyenne horaire des trois mois pr\u00e9c\u00e9dant le licenciement. Pour \u00e9tablir cette moyenne, il sera tenu compte de tous les \u00e9l\u00e9ments constitutifs du salaire, \u00e0 l'exception des indemnit\u00e9s  ayant le caract\u00e8re d'un remboursement de frais. Les d\u00e9ductions de salaire li\u00e9es \u00e0 la maladie, la maternit\u00e9/paternit\u00e9,  AT/MP ou accident de trajet seront r\u00e9tablies. L\u2019indemnit\u00e9 conventionnelle est bien moins favorable que l\u2019indemnit\u00e9 l\u00e9gale, il faudrait vraiment un concours de  circonstances au niveau de la prise en compte de l\u2019anciennet\u00e9 pour que l\u2019indemnit\u00e9 conventionnelle soit plus favorable  que la loi. Ouvrier de - de 55 ans Anciennet\u00e9 (ann\u00e9es) Salaire de  r\u00e9f\u00e9rence Indem.   L\u00e9gale Indemnit\u00e9  conv. Ouvrier 2,00 2000,00 1000,00 236,69 5,00 2000,00 2500,00 355,03 10,00 2000,00 5000,00 355,03 15,00 2000,00 8333,33 355,03 20,00 2000,00 11666,67 946,75 25,00 2000,00 15000,00 1538,46 30,00 2000,00 18333,33 2130,18 35,00 2000,00 21666,67 2721,89 40,00 2000,00 25000,00 3313,61 Ouvrier de + de 55 ans Anciennet\u00e9 (ann\u00e9es) Salaire de  r\u00e9f\u00e9rence Indem.   L\u00e9gale Indemnit\u00e9  conv. Ouvrier 2,00 2000,00 1000,00 260,36 5,00 2000,00 2500,00 390,53 10,00 2000,00 5000,00 390,53 15,00 2000,00 8333,33 390,53 20,00 2000,00 11666,67 1041,42 25,00 2000,00 15000,00 1692,31 30,00 2000,00 18333,33 2343,20 35,00 2000,00 21666,67 2994,08 40,00 2000,00 25000,00 3644,97",
        "metadata": {
            "page": 157,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "284": {
        "segment": "La rupture du contrat de travail Type de rupture et indemnit\u00e9 Les indemnit\u00e9s de rupture de la CCN La convention collective des ETAM du b\u00e2timent mon\u00e9gasque pr\u00e9voit une indemnit\u00e9 de cong\u00e9diement pour les salari\u00e9s  ayant au moins 5 ann\u00e9es de pr\u00e9sence (plus que la loi). Cette indemnit\u00e9 ne se cumule pas avec l\u2019indemnit\u00e9 l\u00e9gale, elle  s\u2019applique uniquement si elle est plus favorable que l\u2019indemnit\u00e9 l\u00e9gale, en lieu et place de celle-ci. Pour le calcul de l\u2019anciennet\u00e9 dans l'entreprise, on entend le temps pendant lequel ledit int\u00e9ress\u00e9 y a \u00e9t\u00e9 employ\u00e9 une  ou plusieurs fois, y compris le temps correspondant \u00e0 un emploi dans un \u00e9tablissement de l'entreprise situ\u00e9 hors de la  Principaut\u00e9, quels qu'aient \u00e9t\u00e9 ses emplois successifs, d\u00e9duction faite toutefois, en cas d'engagements successifs, de la  dur\u00e9e des contrats dont la r\u00e9siliation lui est imputable. Lorsqu\u2019une indemnit\u00e9 de cong\u00e9diement a \u00e9t\u00e9 vers\u00e9e sur un  contrat ant\u00e9rieur, il y a lieu de calculer une indemnit\u00e9 compl\u00e9mentaire diff\u00e9rentielle. Les fractions d\u2019anciennet\u00e9 sont arrondies au 12\u00e8me le plus proche. Pour le calcul de l\u2019anciennet\u00e9, on exclura les p\u00e9riodes suivantes :  \uf076Cong\u00e9 sans solde, absence injustifi\u00e9e\u2026 \uf076Mise \u00e0 pied \uf076Gr\u00e8ve On s\u2019aper\u00e7oit que la dur\u00e9e d\u2019anciennet\u00e9 peut \u00eatre sup\u00e9rieure \u00e0 celle pr\u00e9vue par la loi en prenant en compte les  engagements successifs et les p\u00e9riodes de maladie ou accidente de trajet. Cette indemnit\u00e9 se calcule de la fa\u00e7on suivante :  \uf07632/100\u00e8me de mois par ann\u00e9e d\u2019anciennet\u00e9 \uf076+ 1/16\u00e8me de mois par ann\u00e9e d\u2019anciennet\u00e9 au-del\u00e0 de 15 ans.",
        "metadata": {
            "page": 158,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "285": {
        "segment": "La rupture du contrat de travail Type de rupture et indemnit\u00e9 Les indemnit\u00e9s de rupture de la CCN Pour calculer le montant de l'indemnit\u00e9 de cong\u00e9diement conventionnelle des ETAM, le salaire mensuel \u00e0 prendre en  consid\u00e9ration sera :  \uf076Dernier salaire avant la notification pour la partie fixe \uf076+ la moyenne de la r\u00e9mun\u00e9ration variable des 12 derniers mois avant la notification. Les d\u00e9ductions de salaire li\u00e9es \u00e0 la maladie, la maternit\u00e9/paternit\u00e9, AT/MP ou accident de trajet seront r\u00e9tablies. Ex.   Anciennet\u00e9 : 17 ans 3 mois et 20 jours = 17 ans et 4 mois soit 17,33 ans  Salaire de r\u00e9f\u00e9rence : 2000\u20ac Calcul :  \uf0762000/100 x 32 = 640 x 17,33 ans = 11 091,20 + \uf0762000/16 = 125 x (17,33-15) = 291,25 Indemnit\u00e9 totale = 11 382,45\u20ac Le montant de l\u2019indemnit\u00e9 conventionnel est \u00e0 comparer avec le montant de l\u2019indemnit\u00e9 l\u00e9gale.",
        "metadata": {
            "page": 159,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "286": {
        "segment": "La rupture du contrat de travail Type de rupture et indemnit\u00e9 Les indemnit\u00e9s de rupture de la CCN L\u2019indemnit\u00e9 l\u00e9gale est plus favorable que l\u2019indemnit\u00e9 conventionnelle ETAM pour une anciennet\u00e9 comprise entre 2 ans et  moins de 5 an, par contre, d\u00e8s que l\u2019ETAM a droit \u00e0 cette indemnit\u00e9, elle devient plus favorable que la l\u00e9gale.   Notamment en prenant en compte que le calcul de l\u2019anciennet\u00e9 peut \u00eatre plus favorable que la m\u00e9thode l\u00e9gale. ETAM Anciennet\u00e9 (ann\u00e9es) Salaire de  r\u00e9f\u00e9rence Indem. L\u00e9gale Indemnit\u00e9  conv. ETAM 2,00 2000,00 1000,00 0,00 5,00 2000,00 2500,00 3200,00 10,00 2000,00 5000,00 6400,00 15,00 2000,00 8333,33 9600,00 20,00 2000,00 11666,67 13425,00 25,00 2000,00 15000,00 17250,00 30,00 2000,00 18333,33 21075,00 35,00 2000,00 21666,67 24900,00 40,00 2000,00 25000,00 28725,00",
        "metadata": {
            "page": 160,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "287": {
        "segment": "La rupture du contrat de travail Type de rupture et indemnit\u00e9 La rupture de la p\u00e9riode d\u2019essai La loi n\u00b0729 du 16 mars 1963 d\u00e9finit la p\u00e9riode d\u2019essai comme la p\u00e9riode n\u00e9cessaire pour mettre \u00e0 l\u2019\u00e9preuve le travailleur  engag\u00e9, compte tenu de la technique et des usages de la profession.   Cette p\u00e9riode d\u2019essai ne se pr\u00e9sume pas, elle doit obligatoirement \u00eatre mentionn\u00e9e au contrat de travail (et/ou sur la  demande d\u2019embauchage).   Sa dur\u00e9e maximale l\u00e9gale est de 3 mois. La p\u00e9riode d\u2019essai est renouvelable, mais ne peut, dans tous les cas, d\u00e9passer la  dur\u00e9e de 3 mois. Les parties ne peuvent pr\u00e9voir une p\u00e9riode d\u2019essai sup\u00e9rieure \u00e0 celle fix\u00e9e par la convention collective. La dur\u00e9e de la p\u00e9riode d\u2019essai s\u2019 entend en temps de travail effectif permettant \u00e0 l\u2019employeur et au salari\u00e9 de pouvoir  r\u00e9ellement avoir une connaissance satisfaisante des comp\u00e9tences de la nouvelle recrue et des conditions de travail. La rupture ne doit pas \u00eatre abusive, sinon elle peut donner lieu au versement de dommages et int\u00e9r\u00eats.  Lors de cette p\u00e9riode d\u2019essai, l\u2019employeur comme le salari\u00e9 sont libres de mettre un terme \u00e0 la p\u00e9riode d\u2019essai, sans  justification, sans pr\u00e9avis ni indemnit\u00e9s (attention, la convention collective peut pr\u00e9voir des conditions plus favorables aux  salari\u00e9s).",
        "metadata": {
            "page": 161,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "288": {
        "segment": "La rupture du contrat de travail Type de rupture et indemnit\u00e9 La rupture de la p\u00e9riode d\u2019essai Que disent les conventions du b\u00e2timent mon\u00e9gasques ? Ouvriers : dans le cas d'une p\u00e9riode d'essai, l'embauchage d'un salari\u00e9 n'est confirm\u00e9 qu'\u00e0 l'expiration de cette p\u00e9riode. La dur\u00e9e de la p\u00e9riode d'essai est fix\u00e9e conform\u00e9ment aux usages locaux de la profession, sans pouvoir exc\u00e9der une  semaine, sauf accord particulier. La mention \u00ab sauf accord particulier \u00bb implique donc que si la demande d\u2019embauchage ou le contrat indique une dur\u00e9e  sup\u00e9rieure ou inf\u00e9rieure \u00e0 une semaine, cela s\u2019appliquera.   Pendant toute la dur\u00e9e de la p\u00e9riode d'essai, les parties peuvent se s\u00e9parer \u00e0 tout moment sans pr\u00e9avis \u00e0 observer. Pr\u00e9avis pendant la p\u00e9riode d\u2019essai :  \uf076Si rupture \u00e0 l\u2019initiative de l\u2019employeur : 1 journ\u00e9e de travail de pr\u00e9avis \u00e0 compter du lendemain de la notification.   \uf076Si rupture \u00e0 l\u2019initiative du salari\u00e9 : pas de pr\u00e9avis (la loi plus favorable s\u2019applique). Indemnit\u00e9 : aucune",
        "metadata": {
            "page": 162,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "289": {
        "segment": "La rupture du contrat de travail Type de rupture et indemnit\u00e9 La rupture de la p\u00e9riode d\u2019essai Que disent les conventions du b\u00e2timent mon\u00e9gasques ? ETAM : tout E.T.A.M. peut \u00eatre soumis par l'employeur \u00e0 une p\u00e9riode d'essai   La dur\u00e9e normale de la p\u00e9riode d'essai est d'un mois, elle ne peut d\u00e9passer une dur\u00e9e de trois mois et ne peut donner  lieu \u00e0 reconduction.   Pr\u00e9avis pendant la p\u00e9riode d\u2019essai :  \uf076Si rupture \u00e0 l\u2019initiative de l\u2019employeur :  o Au cours des 15 premiers jours : 1 journ\u00e9e de travail de pr\u00e9avis \u00e0 compter du lendemain de la notification o Apr\u00e8s les 15 premiers jours :  \uf0d8une semaine pour un contrat d'essai d'un mois  \uf0d8deux semaines pour un contrat d'essai de deux mois  \uf0d8trois semaines pour un contrat d'essai de trois mois \uf076Si rupture \u00e0 l\u2019initiative du salari\u00e9 : pas de pr\u00e9avis (la loi plus favorable s\u2019applique) . Indemnit\u00e9 : aucune",
        "metadata": {
            "page": 163,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "290": {
        "segment": "La rupture du contrat de travail Type de rupture et indemnit\u00e9 La d\u00e9mission L\u2019article 6 de la loi 729 du 16 mars 1963 indique que le contrat de travail \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e peut toujours cesser par la  volont\u00e9 de l'une des parties ; il prend fin au terme du pr\u00e9avis. La d\u00e9mission n\u2019est soumise \u00e0 aucune r\u00e8gle de forme, elle n\u2019a pas \u00e0 \u00eatre motiv\u00e9e, n\u2019est enferm\u00e9e dans aucun d\u00e9lai et  n\u2019 est Jamais subordonn\u00e9e \u00e0 l\u2019acceptation de l\u2019employeur. La d\u00e9mission ne se pr\u00e9sume pas. Pour produire tous ses effets, la d\u00e9mission, bien que soumise \u00e0 aucune formalit\u00e9, doit r\u00e9sulter d\u2019une volont\u00e9 libre, claire et  non-\u00e9quivoque du salari\u00e9. Afin que les conditions ci-dessus soient respect\u00e9es, le salari\u00e9 souhaitant rompre son contrat doit le notifier par courrier par  \u00e9crit, soit par lettre recommand\u00e9e avec accus\u00e9 de r\u00e9ception, soit par lettre remise en main propre contre d\u00e9charge. La  lettre doit \u00eatre claire et non \u00e9quivoque.   L\u2019absence injustifi\u00e9e ou la parole d\u2019un salari\u00e9 indiquant qu\u2019il d\u00e9missionne ne peut \u00eatre traduite par l\u2019employeur comme  une d\u00e9cision non-\u00e9quivoque de d\u00e9missionner, seulement l\u2019\u00e9crit permettra de rompre le contrat. Le pr\u00e9avis l\u00e9gal ou conventionnel devra \u00eatre respect\u00e9. En cas d\u2019absence d\u2019\u00e9crit, l\u2019employeur devra proc\u00e9der \u00e0 un licenciement pour abandon de poste (faute grave). Indemnit\u00e9 : aucune",
        "metadata": {
            "page": 164,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "291": {
        "segment": "La rupture du contrat de travail Type de rupture et indemnit\u00e9 La prise d\u2019acte La prise d\u2019acte de la rupture du contrat de travail est l\u2019acte par lequel le salari\u00e9 soul\u00e8ve des manquements graves \u00e0  l\u2019encontre de son employeur dont la gravit\u00e9 des faits invoqu\u00e9s rendant impossible le maintien du contrat de travail. La prise d\u2019acte se distingue principalement de la d\u00e9mission par le fait que la gravit\u00e9 des faits reproch\u00e9s \u00e0 l\u2019employeur ne  permet pas au salari\u00e9 d\u2019effectuer son pr\u00e9avis. La prise d\u2019acte implique donc la cessation imm\u00e9diate du contrat de travail  du salari\u00e9. La d\u00e9mission motiv\u00e9e (ex. la d\u00e9mission assortie de griefs \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019employeur) par le salari\u00e9 peut \u00eatre assimil\u00e9e \u00e0  une prise d\u2019acte. Les conditions de la prise d\u2019acte ne sont pas d\u00e9finies par la loi. En outre, la prise d\u2019acte de la rupture (tout comme la  demande de requalification de la d\u00e9mission) implique que le salari\u00e9 saisisse le Tribunal du travail pour qu\u2019il statue sur les effets de la rupture et notamment la gravit\u00e9 des manquements qui sont invoqu\u00e9s \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019employeur.   Cet \u00e9crit serait un simple commencement de preuve que le contrat de travail a bien \u00e9t\u00e9 rompu par le salari\u00e9, mais ne  suffirait pas \u00e0 imputer la faute \u00e0 l\u2019employeur. Il revient au salari\u00e9 de rapporter la preuve des manquements graves imput\u00e9s \u00e0 son employeur et qui rendrait ce dernier  responsable de la faute.   Indemnit\u00e9 : aucune, cependant, si le salari\u00e9 a gain de cause au tribunal, cela produira l\u2019effet d\u2019un licenciement abusif et  le salari\u00e9 aurait droit au paiement d\u2019une indemnit\u00e9 compensatrice de pr\u00e9avis, de l\u2019indemnit\u00e9 de licenciement pr\u00e9vue par  l\u2019article 2 de la loi 845 et le cas \u00e9ch\u00e9ant de dommages et int\u00e9r\u00eats.",
        "metadata": {
            "page": 165,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "292": {
        "segment": "La rupture du contrat de travail Type de rupture et indemnit\u00e9 Demande de r\u00e9siliation judiciaire La r\u00e9solution judiciaire du contrat de travail est le fait pour l\u2019une des parties contractantes (salari\u00e9 comme employeur) de  solliciter du Juge du Tribunal du travail qu\u2019il rompe le contrat de travail s\u2019il estime que l\u2019autre partie manque \u00e0 ses  obligations. En pratique et d\u2019une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, lorsqu\u2019une partie sollicite la r\u00e9solution judiciaire, elle demande la rupture du  contrat plut\u00f4t que l\u2019ex\u00e9cution de l\u2019obligation. L\u2019action en r\u00e9solution judiciaire se caract\u00e9rise par le fait que le contrat de travail n\u2019est pas rompu et que le salari\u00e9 fait toujours partie des effectifs de la soci\u00e9t\u00e9. Indemnit\u00e9 : aucune, cependant, si le salari\u00e9 a gain de cause au tribunal, cela produira l\u2019effet d\u2019un licenciement abusif et  le salari\u00e9 aurait droit au paiement d\u2019une indemnit\u00e9 compensatrice de pr\u00e9avis, de l\u2019indemnit\u00e9 de licenciement pr\u00e9vue  par l\u2019article 2 de la loi 845 et le cas \u00e9ch\u00e9ant de dommages et int\u00e9r\u00eats.",
        "metadata": {
            "page": 166,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "293": {
        "segment": "La rupture du contrat de travail Type de rupture et indemnit\u00e9 D\u00e9part \u00e0 la retraite volontaire Aucun texte de loi ne d\u00e9finit le d\u00e9part \u00e0 la retraite comme mode de rupture autonome et valable du contrat de travail \u00e0  l\u2019initiative du salari\u00e9. C\u2019est la jurisprudence du Tribunal du travail qui d\u00e9finit le d\u00e9part \u00e0 la retraite (par lequel le salari\u00e9 prend l\u2019initiative de  quitter son emploi) comme un mode sp\u00e9cifique de cessation du contrat de travail et distinct du licenciement ou de la  d\u00e9mission. La manifestation de la volont\u00e9 du salari\u00e9 qui souhaite partir \u00e0 la retraite et donc rompre son contrat de travail doit \u00eatre  claire, libre et non \u00e9quivoque. En cons\u00e9quence, le salari\u00e9 doit faire conna\u00eetre \u00e0 son employeur sa volont\u00e9 de rompre le contrat au motif qu\u2019il entend  faire valoir ses droits \u00e0 la retraite. Le d\u00e9part \u00e0 la retraite ne r\u00e9pond \u00e0 aucune condition de forme particuli\u00e8re, toutefois, l\u2019\u00e9crit est recommand\u00e9 s\u2019agissant notamment de la preuve de la partie \u00e0 l\u2019initiative de la rupture du contrat. La loi pr\u00e9voit que le salari\u00e9 \u00e2g\u00e9 d\u2019au moins 62 ans per\u00e7oit une indemnit\u00e9 de d\u00e9part \u00e0 la retraite sp\u00e9cifique (sauf  convention collective mon\u00e9gasque ou dispositions contractuelles plus favorables) fix\u00e9e par l\u2019Avenant 18 du 31/05/1981  g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 par Arr\u00eat\u00e9 minist\u00e9riel n\u00b081-554 du 26/10/1981, au moins \u00e9gale \u00e0 : \uf0761/2 mois de salaire apr\u00e8s dix ans d'anciennet\u00e9 ; \uf0761 mois de salaire apr\u00e8s quinze ans d'anciennet\u00e9 ; \uf0761 mois et demi de salaire apr\u00e8s vingt ans d'anciennet\u00e9 ; \uf0762 mois de salaire apr\u00e8s trente ans d'anciennet\u00e9.",
        "metadata": {
            "page": 167,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "294": {
        "segment": "La rupture du contrat de travail Type de rupture et indemnit\u00e9 D\u00e9part \u00e0 la retraite volontaire Que disent les conventions du b\u00e2timent mon\u00e9gasques ? Ouvriers : le travailleur, cessant son activit\u00e9 pour d\u00e9part \u00e0 la retraite, s'il est titulaire d'une pension de retraite de l\u2019A.M.R.R.  ou d'un organisme \u00e9quivalent, aura droit \u00e0 une indemnit\u00e9 de d\u00e9part \u00e0 la retraite d'un montant de : \uf0766 mois de pension, pour les ouvriers ayant acquis au moins 2.500 points A.M.R.R. ou d'\u00e9quivalence au cours de leur  carri\u00e8re, ou 500 points A.M.R.R. ou d'\u00e9quivalence, durant les 5 ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dant leur d\u00e9part \u00e0 la retraite. \uf076Une majoration de 50 % de ladite indemnit\u00e9 sera octroy\u00e9e aux ouvriers ayant acquis 3.000 points A.M.R.R. ou  l'\u00e9quivalence au cours de leur carri\u00e8re ou 750 points A.M.R.R. ou l'\u00e9quivalence durant les 5 ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dant leur  retraite. Cette indemnit\u00e9 est vers\u00e9e directement par la CCPB.   L\u2019avenant 18 pr\u00e9voyant que l\u2019indemnit\u00e9 de d\u00e9part \u00e0 la retraite ne se cumule pas avec toute autre indemnit\u00e9 de m\u00eame  nature, uniquement la plus favorable des deux indemnit\u00e9s sera due. Dans les faits, si le salari\u00e9 est \u00e9ligible \u00e0 l\u2019indemnit\u00e9  conventionnelle, celle-ci sera plus favorable que la loi.   L\u2019E.T.A.M. qui demande \u00e0 prendre sa retraite lorsqu'il a 65 ans r\u00e9volus, mettant fin \u00e0 son contrat de travail aura droit \u00e0 une  \u00ab allocation de fin de carri\u00e8re \u00bb. Cette allocation de fin de carri\u00e8re est calcul\u00e9e comme l'indemnit\u00e9 de licenciement,  d\u00e9finie \u00e0 l'article XIII de la convention des ETAM.   Cette indemnit\u00e9 est vers\u00e9e par l\u2019employeur. L\u2019avenant 18 pr\u00e9voyant que l\u2019indemnit\u00e9 de d\u00e9part \u00e0 la retraite ne se cumule pas avec toute autre indemnit\u00e9 de m\u00eame  nature, uniquement la plus favorable des deux indemnit\u00e9s sera due. Dans les faits, si le salari\u00e9 est \u00e9ligible \u00e0 l\u2019indemnit\u00e9  conventionnelle, celle-ci sera plus favorable que la loi.   Concr\u00e8tement , la loi pr\u00e9voit une indemnit\u00e9 \u00e0 partir de 62 ans (ou 60 ans si inaptitude) alors que la convention a une  condition d\u2019\u00e2ge \u00e0 65 ans donc si d\u00e9part avant 65 ans = loi, apr\u00e8s 65 ans = CCN.",
        "metadata": {
            "page": 168,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "295": {
        "segment": "La rupture du contrat de travail Type de rupture et indemnit\u00e9 La mise \u00e0 la retraite Selon l\u2019arr\u00eat de la cour d\u2019appel de Monaco (BE contre SBM du 21/06/2016 https://legimonaco.mc/jurisprudence/cour- appel/2016/06-21-15013/) , la survenance de l'\u00e2ge de la retraite (65 ans) constitue un motif valable de rupture du contrat  de travail. Cet \u00e2ge doit \u00eatre appr\u00e9ci\u00e9 \u00e0 la date d'expiration du contrat de travail et non \u00e0 celle de la notification de la  rupture de ce contrat. Il n\u2019y a pas de discrimination d\u00e8s lors que le motif pris de la survenance de l'\u00e2ge de la retraite est susceptible d'\u00eatre  appliqu\u00e9 \u00e0 tous les salari\u00e9s plac\u00e9s dans une situation semblable. Le salari\u00e9 mis \u00e0 la retraite par son employeur a droit \u00e0 une indemnit\u00e9, au plus favorable entre l\u2019indemnit\u00e9 de  cong\u00e9diement l\u00e9gale et l\u2019indemnit\u00e9 de licenciement conventionnelle ouvrier ou ETAM. ETAM : la convention pr\u00e9voit que les ouvriers licenci\u00e9s apr\u00e8s l\u2019\u00e2ge de 65 ans auront droit \u00e0 une allocation de fin de  carri\u00e8re calcul\u00e9e comme l'indemnit\u00e9 de licenciement, d\u00e9finie \u00e0 l'article XIII de la convention des ETAM. Vu que la mise \u00e0  la retraite ne peut intervenir qu\u2019 \u00e0 partir de 65 ans, l\u2019ETAM aura toujours droit \u00e0 l\u2019indemnit\u00e9 conventionnelle qui est plus  favorable que l\u2019indemnit\u00e9 l\u00e9gale.",
        "metadata": {
            "page": 169,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "296": {
        "segment": "La rupture du contrat de travail Type de rupture et indemnit\u00e9 L\u2019abandon de poste (faute grave) Comme vu pr\u00e9c\u00e9demment, en cas d\u2019absence de d\u00e9mission \u00e9crite ou en cas d\u2019absence injustifi\u00e9e prolong\u00e9e,  l\u2019employeur devra (ou pourra) proc\u00e9der \u00e0 un licenciement pour abandon de poste (faute grave). Aucune indemnit\u00e9 de cong\u00e9diement ni pr\u00e9avis ne sont dus, le contrat s\u2019arr\u00eate \u00e0 la date d\u2019envoi du courrier  recommand\u00e9. L\u2019employeur pr\u00e9pare son solde de tout compte avec les derniers droits \u00e0 salaire (\u00e9ventuellement) et l\u2019indemnit\u00e9  compensatrice de cong\u00e9s pay\u00e9s pour les jours non effectu\u00e9s. Le solde de tout compte et le paiement n\u2019ont pas \u00e0 \u00eatre envoy\u00e9s au salari\u00e9, il faut simplement lui notifier que ses  documents de sortie et son salaire sont \u00e0 sa disposition au si\u00e8ge de la soci\u00e9t\u00e9. Depuis l\u2019entr\u00e9e en vigueur de la loi  sur \u00ab la pr\u00e9somption simple de d\u00e9mission \u00bb, P\u00f4le Emploi consid\u00e8re les abandons de  postes mon\u00e9gasques comme des d\u00e9missions et prive donc le salari\u00e9 de ses droits \u00e0 ch\u00f4mage.",
        "metadata": {
            "page": 170,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "297": {
        "segment": "La rupture du contrat de travail Type de rupture et indemnit\u00e9 Autre licenciement pour faute grave En plus du licenciement pour faute grave pour abandon de poste que nous venons de voir, d\u2019autres cas peuvent avoir  pour cons\u00e9quence un licenciement pour faute grave.   La faute grave se d\u00e9finit comme \u00ab tout fait (ou ensemble de faits) imputable(s) au salari\u00e9, qui constitue(nt) une violation  des obligations r\u00e9sultant du contrat de travail ou de la relation de travail d\u2019une importance telle qu\u2019elle rend impossible  son maintien dans l\u2019entreprise et exige son d\u00e9part imm\u00e9diat, ce m\u00eame pendant la dur\u00e9e de pr\u00e9avis. \u00bb  La faute grave peut dans certains cas s\u2019appr\u00e9cier au visa de griefs ant\u00e9rieurs, sanctionn\u00e9s ou non. La faute grave peut parfois \u00eatre constitu\u00e9e par l\u2019accumulation de fautes. Lors de la prise de connaissance de la faute du salari\u00e9, il est recommand\u00e9 de mettre en place une proc\u00e9dure de mise \u00e0  pied conservatoire afin de pouvoir investiguer sur la gravit\u00e9 de la faute tout en suspendant le contrat de travail du salari\u00e9  (voir \u00ab mise \u00e0 pied conservatoire \u00bb). Aucune indemnit\u00e9 de cong\u00e9diement ni pr\u00e9avis ne sont dus, le contrat s\u2019arr\u00eate \u00e0 la date d\u2019envoi du courrier  recommand\u00e9. Cette proc\u00e9dure ne prive pas le salari\u00e9 de la prise en charge par P\u00f4le Emploi.",
        "metadata": {
            "page": 171,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "298": {
        "segment": "La rupture du contrat de travail Type de rupture et indemnit\u00e9 Licenciement pour motif valable (faute simple) Sans aller jusqu\u2019\u00e0 la faute grave, un cong\u00e9diement peut \u00eatre formul\u00e9 sur la constatation d\u2019une faute \u00ab simple \u00bb. Celle-ci  peut \u00eatre d\u00e9finie comme \u00ab tout fait (ou ensemble de faits) imputable(s) au salari\u00e9, qui constitue(nt) une violation des  obligations r\u00e9sultant du contrat de travail et de la relation de travail. \u00bb Avant d\u2019arriver \u00e0 la proc\u00e9dure de cong\u00e9diement, il est recommand\u00e9 de pouvoir prouver que l\u2019employeur a fait ce qui  \u00e9tait en son pouvoir afin d\u2019am\u00e9liorer la situation et que le salari\u00e9 ait bien \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 que son comportement/travail  pouvait entra\u00eener une proc\u00e9dure de licenciement \u00e0 son encontre (avertissements, mises en garde, bl\u00e2me\u2026). L\u2019\u00e9ventuel pr\u00e9avis commence \u00e0 courir \u00e0 compter de la premi\u00e8re pr\u00e9sentation du courrier recommand\u00e9. Indemnit\u00e9 : au plus favorable entre l\u2019indemnit\u00e9 de cong\u00e9diement l\u00e9gale et l\u2019indemnit\u00e9 de licenciement conventionnelle  ouvrier ou ETAM.",
        "metadata": {
            "page": 172,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "299": {
        "segment": "La rupture du contrat de travail Type de rupture et indemnit\u00e9 Licenciement pour insuffisance professionnelle L\u2019insuffisance professionnelle est \u00ab l\u2019inaptitude d\u2019un salari\u00e9 \u00e0 accomplir son travail si elle repose sur des \u00e9l\u00e9ments mat\u00e9riels  concrets et objectivement imputables au salari\u00e9 concern\u00e9 \u00bb. L\u2019Insuffisance de r\u00e9sultats est la non-atteinte des objectifs confi\u00e9s.   C\u2019est une cause de licenciement valable \u00ab \u00e0 la condition que des objectifs concrets et raisonnables aient \u00e9t\u00e9 assign\u00e9s au  salari\u00e9 concern\u00e9 et que les r\u00e9sultats d\u00e9clar\u00e9s insuffisants se soient traduits par des \u00e9l\u00e9ments mat\u00e9riellement v\u00e9rifiables \u00bb. Dans les deux cas, l\u2019insuffisance ne peut \u00eatre fautive (caract\u00e8re disciplinaire) \u00e0 moins qu\u2019elle ne soit le r\u00e9sultat d\u2019un  comportement volontaire.   L\u2019appr\u00e9ciation des aptitudes professionnelles et de l\u2019adaptation \u00e0 l\u2019emploi fait partie du pouvoir de direction de  l\u2019employeur, mais le juge v\u00e9rifiera les \u00e9l\u00e9ments mat\u00e9riels produits d\u00e9montrant que des objectifs ont \u00e9t\u00e9 fix\u00e9s, \u00e9taient  r\u00e9alistes, et que le salari\u00e9 avait les moyens de les ex\u00e9cuter. Appr\u00e9ciation concr\u00e8te des juridictions (impacts sur l\u2019activit\u00e9 de l\u2019entreprise, existence d\u2019entretiens avec le salari\u00e9 visant \u00e0  pallier ses difficult\u00e9s et \u00e0 l\u2019alerter sur ses insuffisances, fr\u00e9quence et importance des erreurs, etc.) La d\u00e9monstration de l\u2019insuffisance est d\u00e9licate \u00e0 rapporter, elle suppose d\u2019avoir document\u00e9 les erreurs et les alertes de  l\u2019employeur. Indemnit\u00e9 : au plus favorable entre l\u2019indemnit\u00e9 de cong\u00e9diement l\u00e9gale et l\u2019indemnit\u00e9 de licenciement conventionnelle  ouvrier ou ETAM.",
        "metadata": {
            "page": 173,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "300": {
        "segment": "La rupture du contrat de travail Type de rupture et indemnit\u00e9 Licenciement au visa de l\u2019article 16 de la Loi n 729 Le licenciement pour absence prolong\u00e9e perturbant le bon fonctionnement de l\u2019entreprise : article 16 de la loi n\u00b0729 : \u00ab Le  contrat de travail est suspendu pendant une dur\u00e9e limit\u00e9e \u00e0 6 mois en cas d\u2019emp\u00eachement du travailleur d\u00fb \u00e0 une  maladie ou \u00e0 un accident m\u00e9dicalement constat\u00e9. \u00bb   Fondement textuel utilis\u00e9 par la jurisprudence pour en d\u00e9duire un motif de licenciement sp\u00e9cifique. La maladie n\u2019est pas la cause de la rupture, la rupture doit \u00eatre justifi\u00e9e par la situation objective de l\u2019entreprise dont le  fonctionnement est perturb\u00e9 par l\u2019absence prolong\u00e9e du salari\u00e9, entra\u00eenant la n\u00e9cessit\u00e9 pour l\u2019employeur de pourvoir \u00e0  son remplacement d\u00e9finitif, par une embauche externe. Exigence jurisprudentielle sur la mise en \u0153uvre : interrogation pr\u00e9alable de la m\u00e9decine du travail et/ou du salari\u00e9 sur sa  date de retour. Les Tribunaux rappellent que le licenciement ne saurait \u00eatre mis en \u0153uvre avec pr\u00e9cipitation. En effet, il a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 que  l\u2019employeur a fait preuve de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 bl\u00e2mable en pronon\u00e7ant le licenciement trois jours seulement apr\u00e8s l\u2019expiration de  la p\u00e9riode l\u00e9gale de suspension de 6 mois du contrat de travail. Indemnit\u00e9 : au plus favorable entre l\u2019indemnit\u00e9 de cong\u00e9diement l\u00e9gale et l\u2019indemnit\u00e9 de licenciement conventionnelle  ouvrier ou ETAM.",
        "metadata": {
            "page": 174,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "301": {
        "segment": "La rupture du contrat de travail Type de rupture et indemnit\u00e9 Licenciement pour inaptitude (loi 1348 du 25/06/2008) L\u2019inaptitude du salari\u00e9 peut constituer un motif de licenciement valable si :  \uf076Caract\u00e8re d\u00e9finitif, \uf076M\u00e9dicalement constat\u00e9.   Si l'employeur ne peut proposer un autre emploi ou si le salari\u00e9 refuse le reclassement propos\u00e9, l'employeur licencie. Le licenciement ne peut \u00eatre prononc\u00e9 qu'apr\u00e8s avis d\u2019une commission dont la composition et les modalit\u00e9s de  fonctionnement sont fix\u00e9es par ordonnance souveraine.   La commission est tenue de rendre son avis dans les vingt jours suivant sa saisine par l'employeur. Cet avis est motiv\u00e9 et communiqu\u00e9 \u00e0 l'employeur ainsi qu'au salari\u00e9. L'avis est r\u00e9put\u00e9 favorable s'il n'est pas rendu dans le d\u00e9lai pr\u00e9cit\u00e9.  Durant les 30 jours suivant la d\u00e9claration d\u2019inaptitude d\u00e9finitive du salari\u00e9, la CCSS continue de maintenir l\u2019indemnisation  du salari\u00e9. Pass\u00e9 ce d\u00e9lai, si le salari\u00e9 n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 ou reclass\u00e9, l\u2019employeur doit reprendre le paiement du salaire. En cas de licenciement, le salari\u00e9 est dispens\u00e9 de l'ex\u00e9cution du pr\u00e9avis et a droit \u00e0 une indemnit\u00e9 d'un montant \u00e9gal \u00e0  celui de l'indemnit\u00e9 pr\u00e9vue \u00e0 l'article 11 de la loi n\u00b0 729 du 16 mars 1963 (compensation du pr\u00e9avis).   Indemnit\u00e9 de rupture : au plus favorable entre l\u2019indemnit\u00e9 de cong\u00e9diement l\u00e9gale et l\u2019indemnit\u00e9 de licenciement  conventionnelle ouvrier ou ETAM.",
        "metadata": {
            "page": 175,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "302": {
        "segment": "La rupture du contrat de travail Type de rupture et indemnit\u00e9 Rupture de contrat d\u2019une salari\u00e9e prot\u00e9g\u00e9e pour maternit\u00e9 La Loi n\u00b0870 du 17 juillet 1969 interdit de proc\u00e9der au licenciement d\u2019une salari\u00e9e en \u00e9tat de grossesse ou en cong\u00e9 maternit\u00e9. Dur\u00e9e de la protection \uf0d8D\u00e8s la constatation m\u00e9dicale de l\u2019\u00e9tat de grossesse et pendant l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des p\u00e9riodes de suspension du contrat de  travail auxquelles la salari\u00e9e a droit, \uf0d8La protection s\u2019\u00e9tend pendant les 4 semaines suivant l\u2019expiration de ces p\u00e9riodes \uf0d8Nullit\u00e9 du licenciement notifi\u00e9 pendant les p\u00e9riodes susvis\u00e9es (dommages-int\u00e9r\u00eats + rappel de salaire sur la p\u00e9riode) Exceptions \u00e0 l\u2019interdiction de licencier : \uf0fcFaute grave, \uf0fcCessation ou r\u00e9duction de l\u2019activit\u00e9 de l\u2019entreprise, \uf0e0le projet de licenciement devra au pr\u00e9alable \u00eatre soumis \u00e0 l\u2019examen de la commission de d\u00e9bauchage et de licenciement institu\u00e9e par l\u2019article 8 de la loi n\u00b0629 du 17 juillet 1957. \uf0e0Il ne pourra prendre effet/\u00eatre notifi\u00e9 pendant la p\u00e9riode de suspension vis\u00e9e \u00e0 l\u2019article 5 de la loi n\u00b0870. Rupture du contrat de travail \u00e0 l\u2019initiative de la salari\u00e9e La salari\u00e9e peut aussi d\u00e9cider de ne pas reprendre son travail \u00e0 l'issue de son cong\u00e9. Contrairement aux proc\u00e9dures de  droit commun, aucun pr\u00e9avis n'est impos\u00e9, mais elle doit pr\u00e9venir son employeur au moins quinze jours avant la date  pr\u00e9vue de retour, faute de quoi, elle devra, en principe, ensuite respecter les d\u00e9lais impos\u00e9s par le contrat de travail ou la  convention collective. Indemnit\u00e9 : d\u00e9pend du motif du licenciement :  \uf076Faute grave : aucune indemnit\u00e9 \uf076Licenciement \u00e9conomique : voir la partie licenciement \u00e9conomique  \uf076Rupture \u00e0 l\u2019initiative de la salari\u00e9e : aucune indemnit\u00e9",
        "metadata": {
            "page": 176,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "303": {
        "segment": "La rupture du contrat de travail Type de rupture et indemnit\u00e9 Rupture de contrat d\u2019un salari\u00e9 prot\u00e9g\u00e9e pour paternit\u00e9, cong\u00e9 d\u2019adoption  ou cong\u00e9 de soutien familial M\u00eame principe que pour la maternit\u00e9 pour la rupture \u00e0 l\u2019initiative de l\u2019employeur, par contre il n\u2019existe pas de disposition  particuli\u00e8re pour la possibilit\u00e9 pour l\u2019employ\u00e9 de pouvoir d\u00e9missionner sans pr\u00e9avis. Indemnit\u00e9 : d\u00e9pend du motif du licenciement :  \uf076Faute grave : aucune indemnit\u00e9 \uf076Licenciement \u00e9conomique : voir la partie licenciement \u00e9conomique",
        "metadata": {
            "page": 177,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "304": {
        "segment": "La rupture du contrat de travail Type de rupture et indemnit\u00e9 Rupture de contrat d\u2019un salari\u00e9 prot\u00e9g\u00e9 pour mandat de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du personnel  et de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s syndicaux Article 16 de la loi n\u00b0459 du 19 juillet 1947 : \u00e0 peine de nullit\u00e9, tout licenciement d\u2019un DP/DS (titulaire ou suppl\u00e9ant) doit  pr\u00e9alablement \u00eatre soumis \u00e0 l\u2019assentiment d\u2019une commission sp\u00e9cifique. Proc\u00e9dure pr\u00e9vue par l\u2019Ordonnance n\u00b02528 du 3 juin 196, l\u2019employeur projetant de licencier un salari\u00e9 prot\u00e9g\u00e9 doit  obtenir l\u2019accord pr\u00e9alable de la Commission de Licenciement institu\u00e9e par l\u2019Article 8 de la Loi n 629 du 17 juillet 1957. \u00c0 d\u00e9faut, le licenciement intervenu est nul et entra\u00eene de plein droit r\u00e9int\u00e9gration du salari\u00e9 ainsi que le paiement des  salaires couverts par la p\u00e9riode de nullit\u00e9. En cas de faute grave : mise \u00e0 pied possible (annul\u00e9e en cas de refus du licenciement par la Commission) Dur\u00e9e de la protection : \uf076Pour les \u00e9lus : pendant toute la dur\u00e9e de l\u2019exercice du mandat + sur la p\u00e9riode de 6 mois \u00e0 compter de la cessation de  leurs fonctions,  \uf076Pour les candidats DP : sur la p\u00e9riode de 15 jours pr\u00e9c\u00e9dant les \u00e9lections + 3 mois suivant celles-ci. Indemnit\u00e9 : d\u00e9pend du motif du licenciement :  \uf076Faute grave : aucune indemnit\u00e9 \uf076Licenciement pour motif valable : voir indemnit\u00e9 de cong\u00e9diement",
        "metadata": {
            "page": 178,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "305": {
        "segment": "La rupture du contrat de travail Type de rupture et indemnit\u00e9 Rupture anticip\u00e9e d\u2019un contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e En principe , le contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e prend fin au terme pr\u00e9vu. Exception Article 12 de la loi n\u00b0729 du 16 mars 1963 : la rupture anticip\u00e9e par l\u2019employeur est possible dans certains cas : \uf076La force majeure = la survenance d\u2019un \u00e9v\u00e9nement ext\u00e9rieur, irr\u00e9sistible et impr\u00e9visible, rendant impossible la poursuite du contrat. \uf076La faute grave = celle \u00ab qui rend impossible le maintien du salari\u00e9 dans l\u2019entreprise, m\u00eame pendant la dur\u00e9e du pr\u00e9avis \u00bb. Pas d\u2019exigences particuli\u00e8res pour la mise en \u0153uvre \u2013 Notification de la rupture en RAR recommand\u00e9e. Indemnit\u00e9 : aucune",
        "metadata": {
            "page": 179,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "306": {
        "segment": "La rupture du contrat de travail Type de rupture et indemnit\u00e9 Licenciement pour motif \u00e9conomique Il s\u2019agit de la rupture du contrat de travail pour un motif non-inh\u00e9rent \u00e0 la personne du salari\u00e9 r\u00e9sultant d\u2019une suppression  d\u2019emplois, justifi\u00e9e par une n\u00e9cessit\u00e9 \u00e9conomique.   La charge de la preuve concernant la validit\u00e9 du motif incombe \u00e0 l\u2019employeur, qui doit disposer d\u2019\u00e9l\u00e9ments objectifs  susceptibles de v\u00e9rification par la juridiction.   L\u2019employeur doit d\u00e9montrer que la rupture du contrat du travail est fond\u00e9e sur un motif non pas inh\u00e9rent \u00e0 la personne  du salari\u00e9, mais sur l\u2019effectivit\u00e9 de la suppression de postes et sa n\u00e9cessit\u00e9 \u00e9conomique. La r\u00e9organisation/restructuration n\u2019exempte pas l\u2019employeur de la d\u00e9monstration de difficult\u00e9s \u00e9conomiques. La suppression de postes ne doit pas \u00eatre faite au d\u00e9triment de l\u2019emploi, ni motiv\u00e9e par les seuls choix de gestion  discr\u00e9tionnaires de l\u2019employeur. Les difficult\u00e9s \u00e9conomiques doivent \u00eatre r\u00e9elles, suffisamment s\u00e9rieuses et durables. Sauvegarde de la comp\u00e9titivit\u00e9 : motif \u00e9conomique valable m\u00eame en l\u2019absence de difficult\u00e9s \u00e9conomiques \u00e0 condition  de prouver que la r\u00e9organisation et donc la suppression d\u2019emplois est n\u00e9cessaire \u00e0 la sauvegarde des parts de march\u00e9. Mutations technologiques : l\u2019employeur est libre d\u2019organiser et structurer son entreprise comme il l\u2019entend, dans le but  notamment de la rendre plus conforme \u00e0 ses besoins.   Conditions : ni abus, ni intention dolosive, les mutations technologiques doivent se traduire par un changement radical des  m\u00e9thodes de travail. Le licenciement est justifi\u00e9 lorsque l\u2019employeur fait \u00e0 juste titre valoir que l\u2019\u00e9volution progressive des m\u00e9thodes de travail  pouvait entra\u00eener un d\u00e9calage dans le temps entre l\u2019\u00e9quipement du nouveau mat\u00e9riel et la r\u00e9organisation de l\u2019entreprise  engendr\u00e9e.",
        "metadata": {
            "page": 180,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "307": {
        "segment": "La rupture du contrat de travail Type de rupture et indemnit\u00e9 Licenciement pour motif \u00e9conomique Cessation de l\u2019activit\u00e9 : la suppression d\u2019emplois suite \u00e0 l\u2019arr\u00eat d\u00e9finitif par une entreprise appartenant \u00e0 un groupe, de  son activit\u00e9 , constitue un motif valable de licenciement, m\u00eame si cette cessation n\u2019est pas directement li\u00e9e \u00e0 des  difficult\u00e9s \u00e9conomiques.   Proc\u00e9dure d\u00e9finie \u00e0 l\u2019article 6 de la loi n\u00b0629 : D\u00e8s lors que les salari\u00e9s concern\u00e9s appartiennent \u00e0 la m\u00eame cat\u00e9gorie professionnelle : ordre l\u00e9gal de d\u00e9bauchage  imp\u00e9ratif. Notion de cat\u00e9gories professionnelles : crit\u00e8re d\u2019interchangeabilit\u00e9 des salari\u00e9s : \u00ab du seul point de vue des comp\u00e9tences  professionnelles, il pouvait \u00eatre indiff\u00e9rent \u00e0 l\u2019employeur de se s\u00e9parer de l\u2019un ou de l\u2019autre des salari\u00e9s \u00bb. Notion d\u2019 interchangeabilit\u00e9 des salari\u00e9s : est-ce que le salari\u00e9 peut en pratique, au vu de la nature r\u00e9elle de ses fonctions  et de ses responsabilit\u00e9s, indiff\u00e9remment accomplir l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des t\u00e2ches d\u00e9volues \u00e0 l\u2019autre salari\u00e9 ? Ordre l\u00e9gal de d\u00e9bauchage (appr\u00e9ci\u00e9 dans chaque cat\u00e9gorie professionnelle) 1. \u00c9trangers domicili\u00e9s hors de Monaco et des communes limitrophes,  2. \u00c9trangers domicili\u00e9s dans les communes limitrophes, 3. \u00c9trangers domicili\u00e9s \u00e0 Monaco, 4. \u00c9trangers mari\u00e9s \u00e0 un(e) Mon\u00e9gasque ayant conserv\u00e9 sa nationalit\u00e9 non s\u00e9par\u00e9e l\u00e9galement, et \u00e9trangers d\u2019un  auteur direct mon\u00e9gasque, 5. Mon\u00e9gasque. Indemnit\u00e9 de rupture : au plus favorable entre l\u2019indemnit\u00e9 de cong\u00e9diement l\u00e9gale et l\u2019indemnit\u00e9 de licenciement  conventionnelle ouvrier ou ETAM.",
        "metadata": {
            "page": 181,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "308": {
        "segment": "La rupture du contrat de travail Type de rupture et indemnit\u00e9 Licenciement au visa de l\u2019article 6 de la loi 729 Comme le pr\u00e9voit cette loi, \u00ab le contrat de travail \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e peut toujours cesser par la volont\u00e9 de l\u2019une des  parties ; il prend fin au terme du pr\u00e9avis \u00bb. Il s\u2019agit donc d\u2019une d\u00e9cision unilat\u00e9rale de r\u00e9siliation. La jurisprudence en ce domaine rappelle que \u00ab l\u2019employeur dispose d\u2019un droit unilat\u00e9ral de r\u00e9siliation lui permettant de  cong\u00e9dier un salari\u00e9 sans se r\u00e9f\u00e9rer de fa\u00e7on explicite ou implicite \u00e0 un motif inh\u00e9rent \u00e0 la personne de celui-ci \u00bb. Cas d\u2019exclusion :  \uf076Les salari\u00e9s prot\u00e9g\u00e9s (d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du personnel, cong\u00e9 maternit\u00e9\u2026)  \uf076En cas de dispositions conventionnelles, contractuelles ou du r\u00e8glement int\u00e9rieur interdisant ou limitant cette pratique  (ex. secteur bancaire) \uf076D\u00e9conseill\u00e9 en cas de conflit ouvert avec le salari\u00e9 Le droit unilat\u00e9ral de r\u00e9siliation n\u2019est pas un pouvoir absolu et discr\u00e9tionnaire exerc\u00e9 au d\u00e9triment des droits du salari\u00e9 et ne peut \u00eatre mis en \u0153uvre de fa\u00e7on fautive. Les juridictions v\u00e9rifient que l'employeur : \uf076n'a pas agi avec l'intention de tromper son salari\u00e9 ou de lui nuire, \uf076ni ne lui a notifi\u00e9 sa d\u00e9cision de fa\u00e7on brutale ou vexatoire. \uf076n\u2019a pas agit avec L\u00e9g\u00e8ret\u00e9 fautive dans les modalit\u00e9s de notification de la rupture, intervenue de mani\u00e8re brutale et avec pr\u00e9cipitation Indemnit\u00e9 : indemnit\u00e9 de licenciement pr\u00e9vue par l\u2019article 2 de la loi 845 du 27/06/1968, \u00e0 comparer avec l\u2019indemnit\u00e9 de  cong\u00e9diement l\u00e9gale et l\u2019indemnit\u00e9 de licenciement conventionnelle ouvrier ou ETAM.",
        "metadata": {
            "page": 182,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "309": {
        "segment": "Les documents de sortie La rupture du contrat de  travail",
        "metadata": {
            "page": 183,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "310": {
        "segment": "La rupture du contrat de travail Les documents de sortie Le certificat de travail  Selon la loi n. 638 du 11/01/1958, tout salari\u00e9 peut, \u00e0 l'expiration du contrat de travail, exiger de son employeur, sous peine  de dommages-int\u00e9r\u00eats, un certificat indiquant, \u00e0 l'exclusion de toute autre mention, la date de son entr\u00e9e, celle de sa  sortie et la nature de l'emploi ou, le cas \u00e9ch\u00e9ant, des emplois successifs ainsi que les p\u00e9riodes pendant lesquelles ces  emplois ont \u00e9t\u00e9 occup\u00e9s. Les \u00e9ventuelles repises d\u2019anciennet\u00e9 doivent \u00eatre indiqu\u00e9es. Ex. M. X a \u00e9t\u00e9 employ\u00e9 par la Soci\u00e9t\u00e9 en qualit\u00e9 de RESPONSABLE DE MISSIONS du 01/04/2020 au 28/02/2022 (avec reprise  d\u2019anciennet\u00e9 au 02/09/2019). Ce document doit \u00eatre compl\u00e9t\u00e9 par le repr\u00e9sentant de la soci\u00e9t\u00e9 ou par une personne ayant autorit\u00e9 (Ex. DRH). Aucune mention n\u00e9gative ou m\u00eame positive ne doit \u00eatre appos\u00e9e sur ce document , il doit \u00eatre totalement neutre. M\u00eame si le salari\u00e9 \u00e9tait en arr\u00eat maladie pendant les deux derni\u00e8res ann\u00e9es de son contrat, cela ne doit pas figurer,  uniquement :  \uf076Poste(s) \uf076Date d\u2019entr\u00e9e \uf076Date d\u2019anciennet\u00e9 (\u00e9ventuellement si diff\u00e9rente) \uf076Date de fin de contrat (fin du pr\u00e9avis m\u00eame si celui-ci n\u2019est pas effectu\u00e9). Le certificat de travail devra \u00eatre \u00e9tabli en deux exemplaires, l\u2019un pour le salari\u00e9, l\u2019autre pour l\u2019employeur.",
        "metadata": {
            "page": 184,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "311": {
        "segment": "La rupture du contrat de travail Les documents de sortie Le re\u00e7u pour solde de tout compte L\u2019article 7 de la loi n. 638 du 11/01/1958 dispose que \u00ab le re\u00e7u pour solde de tout compte, d\u00e9livr\u00e9 par le travailleur \u00e0  l'employeur lors de la r\u00e9siliation ou de l'expiration de son contrat, peut \u00eatre d\u00e9nonc\u00e9 dans les deux mois de la signature.   La d\u00e9nonciation doit \u00eatre d\u00fbment motiv\u00e9e et faite par lettre recommand\u00e9e. La forclusion ne peut \u00eatre oppos\u00e9e au travailleur : a) Si la mention \u00ab pour solde de tout compte \u00bb n'est pas enti\u00e8rement \u00e9crite de sa main suivie de sa signature ; b) Si le re\u00e7u ne porte pas mention, en caract\u00e8res tr\u00e8s apparents, du d\u00e9lai de forclusion. Le re\u00e7u pour solde de tout compte, r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9nonc\u00e9 ou \u00e0 l'\u00e9gard duquel la forclusion ne peut jouer, n'a que la  valeur d'un simple re\u00e7u des sommes qui y figurent. Le re\u00e7u pour solde de tout compte devra mentionner qu'il est \u00e9tabli en double exemplaire, dont l'un sera remis au  travailleur. \u00bb Dans la pratique, ce document est \u00e9tabli par l\u2019employeur, il doit indiquer le d\u00e9tail des sommes vers\u00e9es sur le dernier  bulletin de salaire ainsi que le montant net \u00e0 devoir. La signature par le salari\u00e9 du re\u00e7u avec la mention pour solde de tout compte ne clos pas pour autant toute possibilit\u00e9  d\u2019ester son ancien employeur au tribunal du travail pour lui demander le paiement de salaires dont s\u2019il estime \u00eatre en droit  de le faire.   A Monaco, la prescription sur les salaires est de 5 ans.",
        "metadata": {
            "page": 185,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "312": {
        "segment": "La rupture du contrat de travail Les documents de sortie L\u2019attestation P\u00f4le Emploi Les employeurs mon\u00e9gasques participent \u00e0 l\u2019Assurance Ch\u00f4mage via le P\u00f4le Emploi , cependant, les modalit\u00e9s de  d\u00e9claration de l\u2019attestation d\u2019employeur ne sont pas les m\u00eames qu\u2019en France.   L\u2019attestation est sous format papier et doit \u00eatre remplie exclusivement par l'employeur ou son repr\u00e9sentant lors de la  rupture du contrat (tout type, m\u00eame d\u00e9c\u00e8s ou d\u00e9part \u00e0 la retraite).   Un exemplaire doit en \u00eatre remis au salari\u00e9 et un autre doit \u00eatre adress\u00e9 par l\u2019employeur au centre de traitement : BP  80069 - 77213 AVON CEDEX.   Cette attestation permet au salari\u00e9 de faire valoir ses droits aux allocations ch\u00f4mage. Num\u00e9ro CCSS Employeur MC Pas de SIRET \u00e0  Monaco , laisser blanc 1.Temployeur 98000 MONACO T\u00e9l\u00e9phone Statut juridique SARL N' SIRET Code APE/NAF : 4942Z N' d'affiliation et nom de l'organisme ayant recouvr\u00e9 les cotisations dassurance ch\u00f4mage (URSSAF, CMSA, No Nom CAISSES SOCIALES DE MONACO Nombre total de salari\u00e9s dans l'entreprise au 31.12 \u00e9coul\u00e9 10 Nombre total de salari\u00e9s dans l'\u00e9tablissement au 31.12 \u00e9coul\u00e9 ne rien inscrire dans ce cadre EMPLOYEURS DU SECTEUR PUBLIC (Art. L 5424-1 du C. du T) Employeur en auto assurance Adh\u00e9sion au r\u00e9gime Employeur ayant conclu une convention de aestion particulier pour les apprentis N\" de la convention de qestion du secteur public Code daffectation N? interne employeur public Employeur ayant adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 titre r\u00e9vocable Employeur ayant adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 titre irr\u00e9vocable Date dadh\u00e9sion Statut du salari\u00e9 stagiaire titulaire non titulaire",
        "metadata": {
            "page": 186,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "313": {
        "segment": "La rupture du contrat de travail Les documents de sortie L\u2019attestation P\u00f4le Emploi Num\u00e9ro CCSS Monaco 2. le salari\u00e9 Mme M Nom de famille (nom de naissance) Nom d'usage (nom d\u00e9pouse; etc.) Pr\u00e9nom (s) Adresse Porte 122 Code postal Commune DRAP NIR ( n' de S\u00e9curit\u00e9 sociale) Date de naissance Lieu de naissance Ressortissant fran\u00e7ais Ressortissant UE* Ressortissant EEE* Ressortissant Suisse Ressortissant hors UE et EEE* Niveau de qualification* Statut cadre ou assimil\u00e9 oui non 'voir notice",
        "metadata": {
            "page": 187,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "314": {
        "segment": "La rupture du contrat de travail Les documents de sortie L\u2019attestation P\u00f4le Emploi 3r\u00e9gimes de retraite compl\u00e9mentaire du salari\u00e9 Cochez la ou les cases concern\u00e9es R\u00e9gime AGIRC-ARRCO CRPN Autres (pr\u00e9cisez) IRCANTEC CNBF En cas d'affiliation \u00e0 un r\u00e9gime sp\u00e9cial de s\u00e9curit\u00e9 sociale; indiquez la caisse (maladie ou vieillesse) Le salari\u00e9 rel\u00e8ve-t-il du r\u00e9gime local d'Alsace Moselle oui non",
        "metadata": {
            "page": 188,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "315": {
        "segment": "La rupture du contrat de travail Les documents de sortie L\u2019attestation P\u00f4le Emploi 4. emploi Dur\u00e9e demploi salari\u00e9 du 0 | 1 4 au 2 | 8 0] 2| / 2 0| 2  2 Date de fin initiale du CDD (\u00e0 pr\u00e9ciser obligatoirement si la date de rupture du contrat est ant\u00e9rieure \u00e0 la date fix\u00e9e initialement) Dernier emploi tenu Dernier lieu de travail (pays) MONACO D\u00e9ptL 9 Anciennet\u00e9 dans lentreprise moins d' 1 an entre an et moins de 2 ans au moins 2 ans Date dengagement de la proc\u00e9dure de licenciement ou de notification de la d\u00e9mission ou de signature de la convention de rupture conventionnelle 2 4 0 2| / 2 0| 2 2 Pr\u00e9avis effectu\u00e9 du au pay\u00e9 du au non effectu\u00e9 non pay\u00e9 du au (motif) Faute grave Cat\u00e9gorie d'emploi particulier travailleur \u00e0 domicile employ\u00e9 de maison assistante maternelle salari\u00e9 en portage salarial autre (pr\u00e9cisez) Horaire de travail salari\u00e9 au forfait oui non Pr\u00e9cisez convention de forfait en heures convention de forfait en jours hebdomadaire mensuel annuel dans lentreprise suite \u00e0 un accord, une convention collective ou 169.00 ou du salari\u00e9 ou 169.00 ou motif en cas de diff\u00e9rence travail \u00e0 temps partiel autre motif (precisez",
        "metadata": {
            "page": 189,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "316": {
        "segment": "La rupture du contrat de travail Les documents de sortie L\u2019attestation P\u00f4le Emploi (pr\u00e9cisez Nature du contrat contrat \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e Contrat de type particulier apprentissage professionnalisatior CUI-CIE CUI-CAE contrat dengagement \u00e9ducatif emploi davenir autre (pr\u00e9cisez) P\u00e9riodes de suspension du contrat de travail Cong\u00e9 sabbatique du au Cong\u00e9 sans solde et assimil\u00e9 du au P\u00e9riode de disponibilit\u00e9 des trois fonctions publiques du au Mbre du Cons. de surveillance Pdt dune association Mbre dun GIE Associ\u00e9 'actionnaire autre :(pr\u00e9cisez) P\u00e9riodes dabsence du salari\u00e9 au cours des 25 derniers mois de salaire ou 37 derniers mois si le salari\u00e9 a 53 ans et plus Maladie du au 0 2 Activit\u00e9 Partielle du 0 1 0 2 au 0  4 2  0 2 au du au Statut particulier |g\u00e9rant administrateur /PDG/DG Mbre Pdt du Directoire Mbre du Cons. de surveillance Pdt dune association Mbre dun GIE Associ\u00e9 /actionnaire autre (pr\u00e9cisez)",
        "metadata": {
            "page": 190,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "317": {
        "segment": "La rupture du contrat de travail Les documents de sortie L\u2019attestation P\u00f4le Emploi 5. motif de la rupture du contrat de travail licenciement suite \u00e0 redressement 39 [d\u00e9part \u00e0 la retraite \u00e0 l'initiative du salari\u00e9 ou liquidation judiciaire 43 rupture conventionnelle 12 licenciement suite \u00e0 fermeture d\u00e9finitive 58 prise dacte de la rupture de contrat de travail de l'\u00e9tablissement 59 d\u00e9mission 14 licenciement pour motif \u00e9conomique 81 fin de contrat dapprentissage 15 licenciement pour fin de chantier ou dop\u00e9ration 82 r\u00e9siliation judiciaire du contrat 20 licenciement pour autre motif, 83 rupture pour force majeure ou fait du prince Faute Grave rupture dun commun accord dun contrat (pr\u00e9cisez) dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e ou dun contrat 25 autre rupture pour raison \u00e9conomique ( Art L. 1233-3 dernier alin\u00e9a du C. du TJ dapprentissage rupture anticip\u00e9e du CDD pour faute grave 31 fin de contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e fin de mission dint\u00e9rim rupture anticip\u00e9e dun CDD ou dun contrat de mission en 110 Jrupture conventionnelle collective 111 Jrupture amiable dans le cadre dun cong\u00e9 de mobilit\u00e9 cas dinaptitude physique constat\u00e9e par le m\u00e9decin du travail 112 Jrupture dans le cadre dun accord de performance collective fin de p\u00e9riode dessai \u00e0 l'initiative 113 licenciement pour motif sp\u00e9cifique de lemployeur 115 licenciement du collaborateur parlementaire fin de p\u00e9riode dessai \u00e0 l'initiative (Art. 18 et 19 de la loi n' 2017-1339 du 15 septembre 2017) du salari\u00e9 ND Irupture conventionnelle (fonction publique) rupture anticip\u00e9e dun contrat \u00e0 dur\u00e9e ND d\u00e9mission pour restructuration d\u00e9termin\u00e9e ou dun contrat d'apprentissage autre motif : (pr\u00e9cisez le motif) \u00e0 l'initiative de l'employeur rupture anticip\u00e9e dun contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e ou dun contrat d'apprentissage \u00e0 l'initiative du salari\u00e9 mise \u00e0 la retraite par l'employeur",
        "metadata": {
            "page": 191,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "318": {
        "segment": "La rupture du contrat de travail Les documents de sortie L\u2019attestation P\u00f4le Emploi 6.1 salaires des 36 mois civils complets pr\u00e9c\u00e9dant le dernier jour travaill\u00e9 et pay\u00e9 Portez dans ces cadres les salaires correspondant aux 36 mois civils pr\u00e9c\u00e9dant le dernier jour travaill\u00e9 et pay\u00e9 . ( Ex dernier jour travaill\u00e9 et le 25/07/2021, indiquez les salaires du 01/07/2018 au 30/06/2021) Dernier jour travaill\u00e9 pay\u00e9 2 / P\u00e9riode de paie Date Temps de Nb de jours ou dheures Salaire mensuel Observations de paie travail pay\u00e9 (pr\u00e9cisez) n'ayant pas \u00e9t\u00e9 brut soumis En cas de variation (pr\u00e9cisez en heures int\u00e9gralement pay\u00e9s contributions significative des salaires, ou en jours) Utilisez la m\u00eame unit\u00e9 de patronnales indiquez-en le motif du au mesure que dans la colonne dassurance (heures ou jours) ch\u00f4mage 01/02/2019 28/02/2019 01/03/2019 31/03/2019 01/04/2019 30/04/2019 pay\u00e9 : 01/04/2020 30/04/2020 30/04/2020 Ohl 169h 0 Activit\u00e9 Partielle 01/05/2020 31/05/2020 31/05/2020 174h 2247.14 01/06/2020 30/06/2020 30/06/2020 169h 2348.07",
        "metadata": {
            "page": 192,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "319": {
        "segment": "La rupture du contrat de travail Les documents de sortie L\u2019attestation P\u00f4le Emploi 6.2 primes et indemnit\u00e9s de p\u00e9riodicit\u00e9 diff\u00e9rente des salaires, non mentionn\u00e9es dans le cadre 6.1 ATTENTION les indemnit\u00e9s de d\u00e9part ou compensatrices de cong\u00e9s pay\u00e9s doivent figurer dans la rubrique 6.3. Primes ou indemnit\u00e9s \u00e0 p\u00e9riodicit\u00e9 li\u00e9es \u00e0 l'activit\u00e9 du salari\u00e9 Nature des primes ou indemnit\u00e9s P\u00e9riode couverte Date Montant (138 mois, prime de vacances. par lindemnit\u00e9 ou la prime de paiement soumis aux contributions du au d assurance ch\u00f4mage Primes ou indemnit\u00e9s exceptionnelles li\u00e9es \u00e0 l'activit\u00e9 du salari\u00e9 Nature des primes ou indemnit\u00e9s Date Montant (prime de transfert; prime de bilan_) de paiement soumis aux contributions dassurance ch\u00f4mage",
        "metadata": {
            "page": 193,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "320": {
        "segment": "La rupture du contrat de travail Les documents de sortie L\u2019attestation P\u00f4le Emploi 6.3 sommes vers\u00e9es \u00e0 loccasion de la rupture (solde de tout compte) salaire (vers\u00e9 apr\u00e8s le dernier mois civil mentionn\u00e9 au cadre 6.1) P\u00e9riode Date Temps de travail Salaire mensuel brut du au de paiement pay\u00e9 (pr\u00e9cisez en soumis heures ou en jours) \u00e0 contributions assurance ch\u00f4mage 01/02/2022 28/02/2022 28/02/2022 169,00 H 3616,26 indemnit\u00e9 compensatrice de cong\u00e9s pay\u00e9s Montant 1.282.8 EUR Lindemnit\u00e9 est-elle due par une caisse professionnelle oui Inon Si oui, pr\u00e9cisez laquelle et pr\u00e9cisez le nombre de jours ouvrables 11.50",
        "metadata": {
            "page": 194,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "321": {
        "segment": "La rupture du contrat de travail Les documents de sortie L\u2019attestation P\u00f4le Emploi total des sommes ou indemnit\u00e9s l\u00e9gales, conventionnelles ou transactionnelles inh\u00e9rentes \u00e0 la rupture 0.00 EUR Montant correspondant aux indemnit\u00e9s l\u00e9gales (voir notice) 0.00 EUR dont indemnit\u00e9s sp\u00e9ciale de licenciement l\u00e9gale de licenciement sp\u00e9cifique de licenciement (Art 1234-9 du C. du T) (Art. 1235 -15 du C. du T) minimale de rupture conventionnelle due aux journalistes (Art. L 1237-13 du C. du T) l\u00e9gale de client\u00e8le (Montant correspondant \u00e0 celui de lindemnit\u00e9 l\u00e9gale de licenciement) l\u00e9gale due au personnel de fin de contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e 0.00 navigant de l'aviation civile de fin de mission vers\u00e9e \u00e0 lapprenti en application de Tarticle L. 6225-5 al.2 du C. du T. de d\u00e9part \u00e0 la retraite due en raison dun sinistre compensatrice de compte \u00e9pargne temps (CET) autres indemnit\u00e9s l\u00e9gales Montant correspondant aux indemnit\u00e9s conventionnelles (convention collective) EUR Montant correspondant aux indemnit\u00e9s transactionnelles (transaction) EUR Une transaction est-elle en cours ? oui* non 'Si dautres sommes sont vers\u00e9es apr\u00e8s l'\u00e9tablissement de cette attestation; vous devez les d\u00e9clarer \u00e0 P\u00f4le emploi",
        "metadata": {
            "page": 195,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "322": {
        "segment": "La rupture du contrat de travail Les documents de sortie L\u2019attestation P\u00f4le Emploi 7. avance du r\u00e9gime de garantie des salaires En cas de redressement ou de liquidation judiciaire, une avance de IAGS a-t-elle \u00e9t\u00e9 per\u00e7ue ? oui Pour quelles cr\u00e9ances non Motif est-elle \u00e0 percevoir ? oui Pour quelles cr\u00e9ances non Motif 8. authentification par lemployeur Je soussign\u00e9(e)  (nom) (pr\u00e9nom) agissant en qualit\u00e9 de chef d'entreprise directeur comptable mandataire liquidateur g\u00e9rant chef du personnel administrateur judiciaire autre (pr\u00e9cisez) certifie que les renseignements indiqu\u00e9s sur la pr\u00e9sente attestation sont exacts et, notamment, le motif de la rupture du contrat de travail qui est, je le rappelle, le suivant Licenciement faute grave En cas de rupture conventionnelle, atteste n'avoir pas re\u00e7u de refus dhomologation de la convention de la part de la Direccte ou, le cas \u00e9ch\u00e9ant, de refus de linspection du travail. \u00c0 MONACO le Cachet de l'entreprise Signature Personne \u00e0 joindre concernant cette attestation T\u00e9l\u00e9phone",
        "metadata": {
            "page": 196,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    },
    "323": {
        "segment": "La rupture du contrat de travail Les documents de sortie Demande de cong\u00e9 \u00ab d\u00e9bauch\u00e9 \u00bb Le document est \u00e0 t\u00e9l\u00e9charger sur le site de la CCPB. C\u2019est le m\u00eame que pour la demande de cong\u00e9s pay\u00e9s. Il faut le compl\u00e9ter avec la date de \u00ab d\u00e9bauche \u00bb et le retourner par courrier ou mail \u00e0 la CCPB (ccpb@ccpb.mc).",
        "metadata": {
            "page": 197,
            "source": "FORMATION PAIE MAJ 09-24.pdf"
        }
    }
}